\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

Chương 4 trình bày các phân tích lý thuyết chuyên sâu nhằm đánh giá
các thuộc tính dự kiến của kiến trúc phát hiện xâm nhập lai Guepard
Shield. Các nội dung phân tích trong chương này đóng vai trò làm
khung lý thuyết định hướng cho việc thiết kế, tối ưu hóa siêu tham số
và đánh giá các giới hạn về mặt toán học của hệ thống. Các lập luận
lý thuyết này tập trung vào năm khía cạnh cốt lõi bao gồm: độ phức
tạp tính toán ở các pha vận hành khác nhau, giới hạn dung lượng lưu
trữ của bảng chuyển trạng thái trên bộ nhớ nhân hệ điều hành thông
qua cơ chế \gls{ebpf}, mối quan hệ giữa phân phối lời gọi hệ thống và tỷ lệ
xung đột trong quá trình rời rạc hóa trạng thái ẩn, khả năng kháng cự
của automata đối với các kỹ thuật tấn công bắt chước (mimicry
attack), và cuối cùng là giới hạn trên của độ trung thực (fidelity)
của mô hình Student so với mô hình Teacher. Cần lưu ý rằng các kết
quả phân tích trong chương này đóng vai trò làm nền tảng lý thuyết và
định hướng thiết kế cho hệ thống, đồng thời các mô hình phân tích lý
thuyết này sẽ được đối chiếu và kiểm chứng trực tiếp với kết quả thực
nghiệm từ đường ống (pipeline) chưng cất \gls{dfa} đã hiện thực hóa hoàn
chỉnh được trình bày trong Chương 5.

\section{Độ phức tạp tính toán}
\label{sec:computational_complexity}

Một trong những động lực chính của kiến trúc Guepard Shield là giải
quyết bài toán đánh đổi giữa khả năng biểu diễn ngữ cảnh mạnh mẽ của
các mô hình học sâu và yêu cầu về độ trễ cực thấp trong môi trường
thực thi của nhân hệ điều hành. Phần này phân tích độ phức tạp tính
toán của ba thành phần chính trong hệ thống: quá trình suy luận của
mô hình Transformer, quá trình duyệt automata tại thời điểm chạy
(runtime), và quá trình gom cụm dữ liệu ngoại tuyến.

\subsection{Transformer Inference (Ngoại tuyến)}
\label{subsec:transformer_inference_complexity}

Mô hình học sâu đóng vai trò là Teacher trong Guepard Shield là một
kiến trúc mạng Transformer Decoder-only. Trong giai đoạn suy luận
(inference), khi mô hình thực hiện một lượt truyền thẳng (forward
pass) trên một cửa sổ trượt gồm $W$ token đầu vào với kích thước
nhúng (model dimension) là $d$ và số lượng lớp attention là $L$, độ
phức tạp tính toán được xác định dựa trên hai thành phần chính của cơ
chế tự chú ý (Self-Attention) và mạng truyền thẳng (Feed-Forward Network - FFN).

Đối với mỗi lớp Self-Attention, việc tính toán các ma trận Query,
Key, Value yêu cầu chi phí là $\mathcal{O}(W \cdot d^2)$. Bước tính
toán bản đồ chú ý (attention map) thông qua tích vô hướng của Query
và Key có độ phức tạp là $\mathcal{O}(W^2 \cdot d)$, và việc nhân bản
đồ chú ý này với ma trận Value yêu cầu thêm $\mathcal{O}(W^2 \cdot
d)$ phép tính. Cuối cùng, tầng FFN áp dụng các phép biến đổi tuyến
tính lên từng token một cách độc lập với chi phí $\mathcal{O}(W \cdot
d^2)$. Do đó, tổng độ phức tạp tính toán cho một lượt truyền thẳng
qua $L$ lớp được biểu diễn dưới dạng:

\begin{equation}
  \label{eq:transformer_complexity}
  \mathcal{O}\left(L \cdot W^2 \cdot d + L \cdot W \cdot d^2\right)
\end{equation}

Trong thực tế, khi chiều dài ngữ cảnh $W$ tăng lên, thành phần phi
tuyến bậc hai $\mathcal{O}(L \cdot W^2 \cdot d)$ do cơ chế tính toán
attention đầy đủ (dense attention) sẽ nhanh chóng trở thành nút thắt
cổ chai tính toán chính. Ngay cả đối với cấu hình tham chiếu của mô
hình Teacher được sử dụng trong nghiên cứu này (với kích thước cửa sổ
$W = 64$, số chiều nhúng $d = 128$, và số lớp $L = 4$), số lượng phép
toán dấu phẩy động (FLOPs) ước tính cho mỗi lượt truyền thẳng cũng
đạt mức khoảng $6,29 \times 10^6$ phép tính. Đối với các cấu hình mô
hình lớn hơn (ví dụ $W = 128$, $d = 256$, $L = 6$), con số này sẽ
nhanh chóng tăng lên hàng chục triệu FLOPs cho mỗi cửa sổ trượt.

Với năng lượng tính toán hiện tại của các \gls{cpu},
việc thực hiện hàng triệu FLOPs này tạo ra độ trễ suy luận dao động
trong khoảng vài mili giây cho mỗi cửa sổ trượt. Trong khi đó, đường
đi thực thi lời gọi hệ thống (\gls{syscall} path) của nhân Linux yêu cầu
các thao tác kiểm tra an ninh phải hoàn thành trong khoảng thời gian
mức micro giây để tránh làm tắc nghẽn hệ thống và giảm hiệu năng
chung của máy chủ. Do đó, việc chạy trực tiếp mô hình Transformer suy
luận tại runtime trong không gian nhân là hoàn toàn bất khả thi.

\subsection{Duyệt DFA (Runtime)}
\label{subsec:dfa_traversal_complexity}

Để khắc phục hạn chế về mặt hiệu năng của mô hình học sâu, Guepard
Shield chưng cất tri thức từ mô hình Teacher sang một \gls{dfa}. Tại thời điểm chạy (runtime), chương trình \gls{ebpf}
được gắn vào các tracepoints của \gls{syscall} sẽ thực hiện việc kiểm tra
chính sách bảo mật thông qua việc duyệt đồ thị trạng thái của \gls{dfa} này.

Đối với mỗi sự kiện lời gọi hệ thống mới được kích hoạt bởi một tiến
trình, chương trình \gls{ebpf} chỉ thực hiện ba thao tác cơ bản sau:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Truy vấn bước chuyển trạng thái (State Transition
    Lookup):} Chương trình sử dụng mã định danh trạng thái hiện tại
    $q_t$ và token của \gls{syscall} vừa xuất hiện $s_{t+1}$ làm khóa để
    tra cứu trạng thái tiếp theo $q_{t+1} = \delta(q_t, s_{t+1})$
    trong bảng chuyển trạng thái \gls{dfa}. Thao tác này được thực hiện
    thông qua cấu trúc \gls{bpf} Hash Map với độ phức tạp thời gian trung
    bình là $\mathcal{O}(1)$.
  \item \textbf{Truy vấn phân loại an ninh (State Anomaly Class
    Lookup):} Sau khi xác định được trạng thái tiếp theo $q_{t+1}$,
    chương trình thực hiện một lần tra cứu \gls{bpf} Map khác để xác định
    mức độ bất thường (phân loại an ninh) của trạng thái này nhằm
    quyết định hành động xử lý (cho phép thực thi, gửi cảnh báo lên
    không gian người dùng, hoặc chặn tiến trình). Thao tác này cũng
    có độ phức tạp thời gian là $\mathcal{O}(1)$.
  \item \textbf{Cập nhật trạng thái hiện tại (State Writeback):} Cuối
    cùng, trạng thái mới $q_{t+1}$ được ghi đè vào \gls{bpf} Map quản lý
    trạng thái hiện tại của luồng tiến trình (được định danh bởi
    \gls{tid}) để chuẩn bị cho \gls{syscall} tiếp theo. Chi phí cho
    thao tác ghi này là $\mathcal{O}(1)$.
\end{enumerate}

Tổng hợp lại, tổng độ phức tạp tính toán tại runtime cho mỗi lời gọi
hệ thống là:

\begin{equation}
  \label{eq:dfa_runtime_complexity}
  \mathcal{O}(1)
\end{equation}

Độ phức tạp $\mathcal{O}(1)$ này hoàn toàn độc lập với chiều dài cửa
sổ ngữ cảnh $W$ cũng như các siêu tham số cấu trúc $L$ và $d$ của mô
hình Transformer Teacher. Điều này đảm bảo rằng độ trễ thực thi tại
thời điểm chạy cực kỳ nhỏ và ổn định, đáp ứng hoàn hảo các ràng buộc
khắt khe về thời gian thực của nhân hệ điều hành Linux.

Về mặt quyết định an ninh, kết quả của một bước duyệt \gls{dfa} không phải
là một nhãn học
máy ba lớp được dự đoán trực tiếp. Nó được xác định bởi cấu trúc của
bảng chuyển và lớp
tần suất của trạng thái đích. Nếu tồn tại bước chuyển
$\delta(q_t,s_{t+1})=q_{t+1}$ và
$q_{t+1}$ thuộc lớp tần suất bình thường, sự kiện được phân loại là
\textbf{normal}. Nếu
bước chuyển tồn tại nhưng $q_{t+1}$ thuộc nhóm trạng thái hiếm đã
từng xuất hiện trong
tập huấn luyện, sự kiện được phân loại là \textbf{suspect} và được
chuyển lên user space
để Teacher hoặc Rust Agent kiểm tra sâu hơn. Nếu không tồn tại bước
chuyển cho cặp
$(q_t,s_{t+1})$, hệ thống phân loại sự kiện là \textbf{attack}. Do
đó, attack là bất
thường cấu trúc của automata, còn suspect là vùng biên tần suất thấp
của hành vi đã quan
sát được.

\subsection{Trích xuất K-Means (Ngoại tuyến)}
\label{subsec:kmeans_extraction_complexity}

Mặc dù việc thực thi tại runtime có chi phí tối ưu, quá trình xây
dựng \gls{dfa} từ mô hình Transformer yêu cầu các bước tính toán ngoại
tuyến (offline) ở không gian người dùng. Quá trình này bao gồm hai
bước chính: trích xuất các vector ẩn và huấn luyện thuật toán gom cụm K-Means.

Bước thứ nhất là thu thập các trạng thái ẩn (hidden states) từ mô
hình Transformer. Đối với một tập dữ liệu huấn luyện gồm $N$ cửa sổ
trượt, mô hình Teacher cần thực hiện một lượt truyền thẳng trên toàn
bộ tập dữ liệu này để trích xuất các vector biểu diễn tại lớp
attention cuối cùng. Độ phức tạp tính toán của bước này là
$\mathcal{O}(N \cdot L \cdot W^2 \cdot d)$.

Bước thứ hai là áp dụng thuật toán K-Means để rời rạc hóa không gian
vector liên tục này thành $K$ cụm, tương ứng với $K$ trạng thái của
\gls{dfa}. Trong mỗi vòng lặp của thuật toán K-Means, khoảng cách từ $N$
mẫu dữ liệu đến $K$ tâm cụm trong không gian $d$ chiều cần được tính
toán, dẫn đến độ phức tạp cho mỗi vòng lặp là $\mathcal{O}(N \cdot K
\cdot d)$. Nếu thuật toán hội tụ sau $I$ lần lặp, tổng chi phí tính
toán cho quá trình gom cụm là $\mathcal{O}(N \cdot K \cdot d \cdot I)$.

Do đó, tổng độ phức tạp tính toán ngoại tuyến của quá trình trích
xuất \gls{dfa} được biểu diễn bởi:

\begin{equation}
  \label{eq:offline_extraction_complexity}
  \mathcal{O}\left(N \cdot L \cdot W^2 \cdot d + N \cdot K \cdot d
  \cdot I\right)
\end{equation}

Một khía cạnh quan trọng khác là độ phức tạp không gian lưu trữ trung
gian. Nếu trích xuất toàn bộ các trạng thái ẩn một cách dày đặc ở
bước nhảy $S = 1$ để phục vụ cho cả gom cụm và xây dựng bước chuyển,
dung lượng đĩa cần thiết sẽ là $\mathcal{O}(N_{\text{dense}} \cdot
d)$, điều này gây ra bùng nổ dung lượng lưu trữ trên đĩa cứng đối với
các tập dữ liệu lớn. Để giải quyết nút thắt này, hệ thống áp dụng cơ
chế trích xuất hai pha (two-pass streaming): pha gom cụm sử dụng bước
nhảy thưa $S_{\text{extract}} > 1$ giúp giảm độ phức tạp không gian
lưu trữ xuống $\mathcal{O}(N_{\text{sparse}} \cdot d)$ (với
$N_{\text{sparse}} = N_{\text{dense}} / S_{\text{extract}}$), và pha
xây dựng bước chuyển thực hiện stream trực tiếp dữ liệu với bước nhảy
$S=1$ để ánh xạ on-the-fly sang các tâm cụm đã biết. Phương pháp này
giảm độ phức tạp lưu trữ trung gian thực tế khi dựng bảng chuyển
trạng thái về mức $\mathcal{O}(K \cdot d)$ cho các tâm cụm và
$\mathcal{O}(|E|)$ cho bảng đếm chuyển tiếp, thay vì phải lưu toàn bộ
$N_{\text{dense}}$ vector ẩn. Sau khi export, dung lượng bảng chuyển
bị chặn trên bởi $\mathcal{O}(K \cdot |\Sigma|)$, giúp tối ưu hóa
đáng kể tài nguyên I/O ngoại tuyến.

Khi sử dụng biến thể mini-batch của K-Means, độ phức tạp trên không
còn phụ thuộc vào
việc tất cả $N$ vector phải cùng nằm trong RAM. Nếu mỗi lần cập nhật
chỉ đọc một batch
kích thước $B$, bộ nhớ làm việc của bước gom cụm xấp xỉ
$\mathcal{O}(B \cdot d + K \cdot d)$, gồm batch hiện tại và các tâm
cụm. Sau khi hội tụ,
bước gán nhãn cũng có thể thực hiện theo chunk: mỗi vector ẩn được
ánh xạ vào tâm cụm
gần nhất, nhãn cụm được ghi tuần tự ra bộ lưu trữ trung gian, còn tâm
cụm được giữ lại
để phục vụ pha stream stride-1. Đây là lý do pipeline có thể huấn
luyện K-Means từ
hidden states của Transformer trên tập lớn mà không cần giữ toàn bộ
ma trận hidden state
ở độ chính xác tính toán đầy đủ trong bộ nhớ.

Vì toàn bộ quá trình này được thực hiện ngoại tuyến tại không gian
người dùng và chỉ cần chạy một lần duy nhất trong pha tiền xử lý và
huấn luyện thiết lập hệ thống, chi phí tính toán này không ảnh hưởng
đến hiệu năng vận hành trực tuyến của máy chủ.

\section{Kích thước DFA và Bộ nhớ eBPF}
\label{sec:dfa_size_ebpf_memory}

Một trong những ràng buộc kỹ thuật lớn nhất khi triển khai các giải
pháp an ninh trong nhân Linux thông qua \gls{ebpf} là giới hạn về dung
lượng bộ nhớ. Tuy nhiên, trong thực tế vận hành, bảng chuyển trạng
thái \gls{dfa} có tính chất thưa thớt (sparsity) cực kỳ cao. Phân phối các
lời gọi hệ thống của một chương trình máy chủ thông thường chỉ tập
trung vào một tập con rất nhỏ của $\Sigma$, và các chuỗi chuyển dịch
trạng thái hợp lệ chỉ chiếm một phần rất nhỏ trong không gian tích bộ
đôi $Q \times \Sigma$. Nếu sử dụng cấu trúc Hash Map
(\texttt{BPF\_MAP\_TYPE\_HASH}), các cặp trạng thái và token không
xuất hiện trong dữ liệu huấn luyện bình thường sẽ không được điền vào
bản đồ. Khi chương trình \gls{ebpf} tra cứu một cặp không tồn tại, cơ chế
mặc định sẽ coi đó là một bước chuyển sang trạng thái tấn công
(attack state) hoặc kích hoạt cảnh báo bất thường. Do đó, số lượng
mục nhập thực tế cần lưu trữ trong Hash Map nhỏ hơn rất nhiều so với
giới hạn lý thuyết, giúp tiết kiệm bộ nhớ.

Mặc dù Hash Map tiết kiệm bộ nhớ nhờ tính thưa thớt, phương án thay
thế tối ưu hơn về mặt tốc độ truy xuất là cấu trúc mảng hai chiều
trực tiếp (Direct-indexed 2D Array) sử dụng
\texttt{BPF\_MAP\_TYPE\_ARRAY} kích thước $K \times
M_{\text{syscall}}$, trong đó mỗi phần tử lưu trữ chỉ số trạng thái
tiếp theo dưới dạng số nguyên 4 bytes (\texttt{u32} hoặc
\texttt{s32}). Dung lượng bộ nhớ lý thuyết cần thiết cho mảng trực
tiếp này được xác định bởi:

\begin{equation}
  \label{eq:memory_direct_array}
  \text{Memory}_{\text{Array}} = K \times M_{\text{syscall}} \times 4
  \text{ bytes}
\end{equation}

Với $M_{\text{syscall}}$ là giới hạn chỉ số lời gọi hệ thống trong
nhân hệ điều hành. Ngay cả đối với các cấu hình lý thuyết lớn (ví dụ
$K = 512$ và $M_{\text{syscall}} \approx 470$), dung lượng bộ nhớ cần
thiết chỉ vào khoảng $940$ KB, hoàn toàn nằm trong giới hạn phân bổ
tài nguyên của \gls{ebpf} Map. Đối với các cấu hình nhỏ hơn, mức tiêu thụ
bộ nhớ sẽ giảm tỷ lệ thuận và chỉ chiếm một vài trăm kilobytes. Ưu
điểm vượt trội của phương án mảng trực tiếp là loại bỏ hoàn toàn chi
phí tính toán hash và xung đột khóa của Hash Map, chuyển đổi thao tác
kiểm tra an ninh thành một phép tính offset địa chỉ tuyến tính đơn
giản với độ trễ tối thiểu và độ phức tạp truy xuất $O(1)$ thực sự.
Các đánh giá so sánh hiệu năng chi tiết và số liệu thực nghiệm liên
quan giữa hai cấu trúc này sẽ được phân tích sâu hơn trong Chương 5.

Bảng chuyển trạng thái của một \gls{dfa} với tập trạng thái $Q$ (kích thước
$|Q| = K$) và bảng chữ cái đầu vào $\Sigma$ (kích thước $|\Sigma|$)
được mô tả dưới dạng một hàm số $\delta: Q \times \Sigma \to Q$.
Trong trường hợp xấu nhất sử dụng cấu trúc Hash Map, số lượng mục
nhập (entries) tối đa cần lưu trữ trong bảng chuyển trạng thái là:

\begin{equation}
  \label{eq:max_entries}
  N_{\text{max}} = K \times |\Sigma|
\end{equation}

Với cấu hình tham chiếu của hệ thống gồm kích thước bộ từ vựng
$|\Sigma| = 470$ và số lượng trạng thái \gls{dfa} tối đa $K = 512$, số
lượng mục nhập tối đa trong bảng chuyển băm là $240.640$ mục nhập.
Khóa (key) của bản đồ cần lưu trữ cặp trạng thái hiện tại và token
đầu vào có kích thước 8 bytes (sử dụng kiểu \texttt{u32} cho mỗi
trường), còn giá trị (value) lưu trữ trạng thái tiếp theo có kích
thước 4 bytes (\texttt{u32}). Tổng dung lượng bộ nhớ lý thuyết cần
thiết để lưu trữ toàn bộ bảng chuyển trong trường hợp xấu nhất của
Hash Map ước tính khoảng $240.640 \times 12 \text{ bytes} \approx
2,89$ MB. Đây là dung lượng rất nhỏ và nằm hoàn toàn trong giới hạn
cho phép của nhân Linux, đặc biệt khi cơ chế băm chỉ lưu các bước
chuyển thưa thực sự xuất hiện trong dữ liệu huấn luyện. Tuy nhiên,
mảng hai chiều trực tiếp (\texttt{BPF\_MAP\_TYPE\_ARRAY}) cho phép
nâng hiệu năng lên tối đa nhờ truy cập bộ nhớ trực tiếp $O(1)$ mà
không cần tính toán hash, với dung lượng bộ nhớ tăng lên không đáng
kể và hoàn toàn nằm dưới giới hạn tài nguyên của \gls{ebpf} Map. Các so
sánh chi tiết và số liệu thực nghiệm liên quan sẽ được trình bày cụ
thể trong Chương 5.

Cấu hình runtime của \gls{dfa} là một biểu diễn phẳng của automata. Về mặt
lý thuyết, nó gồm
bốn thành phần chính: trạng thái bắt đầu $q_0$, bảng chuyển $T[q,s]$, ánh xạ
\gls{syscall}-to-token, và hàm lớp trạng thái $C(q)$. Trong biểu diễn mảng trực tiếp,
$T[q,s] = -1$ được dùng để biểu diễn $\delta(q,s)$ không xác định.
Hàm $C(q)$ chỉ cần
mã hóa hai lớp hữu hạn là normal và suspect; lớp attack được suy ra từ
$T[q,s] = -1$. Tách riêng hai cơ chế này có lợi cho triển khai \gls{ebpf}
vì tra cứu bước
chuyển và tra cứu lớp trạng thái đều là phép đọc mảng hằng thời gian,
đồng thời tránh
phải thêm một trạng thái attack nhân tạo vào không gian cụm K-Means.

\section{Tỷ lệ không xác định và Lựa chọn chiến lược}
\label{sec:conflict_rate_policy}

Quá trình rời rạc hóa không gian trạng thái ẩn liên tục của
Transformer thành các trạng thái \gls{dfa} rời rạc thông qua gom cụm
K-Means có thể dẫn đến hiện tượng không đơn định (non-determinism).
Hiện tượng này xảy ra khi các cửa sổ ngữ cảnh khác nhau được ánh xạ
vào cùng một cụm (trạng thái \gls{dfa}) nhưng lại chuyển sang các cụm khác
nhau khi quan sát cùng một \gls{syscall} tiếp theo. Để kiểm soát hiện tượng
này, phần này định nghĩa chỉ số tỷ lệ xung đột và phân tích tác động
của siêu tham số.

Định nghĩa \textbf{tỷ lệ xung đột (conflict rate)} của quá trình
trích xuất \gls{dfa} từ dữ liệu huấn luyện được hình thức hóa như sau:

\begin{equation}
  \label{eq:conflict_rate}
  \text{conflict\_rate} = \frac{\left|\left\{(q, s) \in Q \times
      \Sigma : \left|\left\{\delta_{\text{temp}}(q, s)\right\}\right| >
  1\right\}\right|}{\left|\left\{(q, s) \in Q \times \Sigma :
  \delta_{\text{temp}}(q, s) \neq \emptyset\right\}\right|}
\end{equation}

Trong đó $\delta_{\text{temp}}(q, s)$ là tập hợp các trạng thái tiếp
theo được quan sát trong dữ liệu huấn luyện khi hệ thống ở trạng thái
$q$ và nhận đầu vào là \gls{syscall} $s$.

Trong pipeline đã hiện thực hóa, tập $\delta_{\text{temp}}(q,s)$ được
xây dựng dưới
dạng bộ đếm chứ không chỉ là tập hợp nhị phân. Mỗi lần quan sát một
đoạn liên tiếp
$(q_t,s_{t+1},q_{t+1})$, hệ thống tăng bộ đếm cho nhánh $q_{t+1}$ của
khóa $(q_t,s_{t+1})$.
Nhờ vậy, cùng một quan hệ \gls{nfa} thô có thể được giải quyết theo nhiều
chính sách khác
nhau: subset construction giữ toàn bộ tập đích, majority voting giữ
nhánh xuất hiện
nhiều nhất, còn statistical pruning chỉ giữ nhánh dominant nếu tỷ lệ
của nó vượt ngưỡng
$\theta$.

\textbf{Khẳng định:} Đối với dữ liệu chuỗi \gls{syscall} có phân phối bước
chuyển bị lệch mạnh (strongly skewed distribution), tỷ lệ xung đột
của automata giảm đơn điệu theo số lượng cụm K-Means $K$ và được giảm
thiểu hiệu quả thông qua chiến lược cắt tỉa thống kê S4 (Statistical
State Transition Pruning).

\textbf{Lập luận chứng minh:} Nếu hai chuỗi \gls{syscall} khác nhau đạt đến
cùng một cụm trạng thái ẩn $q$ thông qua các lịch sử thực thi khác
nhau, nhưng chúng có hành vi chuyển tiếp giống hệt nhau trong tương
lai (tức là cùng dẫn đến việc chuyển dịch sang một trạng thái tiếp
theo duy nhất cho mỗi \gls{syscall} đầu vào), thì không có xung đột nào
phát sinh trong bảng chuyển trạng thái. Xung đột chỉ thực sự xảy ra
khi thuật toán K-Means gộp hai lịch sử thực thi khác nhau vào cùng
một cụm $q$, trong khi mô hình Transformer Teacher có khả năng phân
biệt chúng dựa trên ngữ cảnh dài hạn và đưa ra các dự đoán xác suất
khác nhau cho \gls{syscall} tiếp theo.

Khi tăng giá trị $K$ (số lượng tâm cụm của K-Means), ranh giới phân
mảnh của không gian trạng thái ẩn liên tục sẽ trở nên mịn hơn. Điều
này trực tiếp làm giảm xác suất gộp các lịch sử thực thi có hành vi
tương lai khác nhau vào cùng một cụm, từ đó làm giảm tỷ lệ xung đột
$\text{conflict\_rate}$ một cách đơn điệu.

Bên cạnh đó, chiến lược cắt tỉa thống kê S4 đóng vai trò loại bỏ các
xung đột giả tạo phát sinh do nhiễu lượng tử hóa. Trong quá trình gom
cụm, một số bước chuyển trạng thái có tần suất xuất hiện cực kỳ thấp
(nhỏ hơn ngưỡng cắt tỉa $\theta$) có thể được tạo ra do các điểm biên
của cụm bám sát các mẫu nhiễu trong dữ liệu huấn luyện. Bằng cách áp
dụng ngưỡng lọc $\theta$, chiến lược S4 loại bỏ các bước chuyển tần
suất thấp này ra khỏi bảng chuyển tiếp \gls{dfa}, giữ lại các bước chuyển
chính chiếm ưu thế thống kê, từ đó triệt tiêu các xung đột mà không
làm mất đi các hành vi bình thường cốt lõi của tiến trình.

\textbf{Phương pháp đối chiếu thực nghiệm:} Để kiểm chứng các lập
luận lý thuyết nêu trên, hệ thống thực hiện đo đạc thực nghiệm tỷ lệ
xung đột, \gls{fpr} và độ trung thực (fidelity) của
\gls{dfa} Student so với Transformer Teacher trên các miền cấu hình siêu
tham số của số lượng trạng thái $K$ và ngưỡng cắt tỉa thống kê
$\theta$. Các kết quả đo đạc định lượng, bảng biểu đối chiếu chi tiết
và đồ thị liên quan cho từng chiến lược giải quyết tính không xác
định sẽ được trình bày và phân tích chi tiết trong Chương 5, làm cơ
sở thực chứng để lựa chọn cấu hình tối ưu cho hệ thống thực tế.

\section{Khả năng kháng Mimicry Attack}
\label{sec:mimicry_attack}

Mimicry Attack \cite{wagner2002mimicry} là một kỹ thuật tấn công tinh vi nhắm vào các hệ thống
phát hiện bất thường dựa trên hành vi. Kẻ tấn công cố gắng ngụy trang
chuỗi các \gls{syscall} độc hại bằng cách chèn thêm các \gls{syscall} vô hại
(padding syscalls hoặc no-op syscalls như \texttt{getpid},
\texttt{nanosleep}) vào giữa các lệnh khai thác thực tế. Mục tiêu của
việc chèn này là làm giãn cách chuỗi khai thác để các cửa sổ trượt
thu thập dữ liệu tại runtime không chứa đủ tín hiệu bất thường, từ đó
vượt qua bộ lọc phát hiện.

\textbf{Khẳng định:} Việc chèn các \gls{syscall} đệm độc lập với số lượng
$k$ sẽ làm cho con trỏ trạng thái hiện tại của \gls{dfa} trôi dần vào các
trạng thái nghi vấn (suspect states) có tần suất xuất hiện thấp trong
dữ liệu bình thường, hoặc gặp một bước chuyển không tồn tại và bị
phân loại là attack.

\textbf{Lập luận chứng minh:} Giả sử chuỗi \gls{syscall} khai thác độc hại
ban đầu là $e_1, e_2, \dots, e_m$. Kẻ tấn công thực hiện chèn $k$
\gls{syscall} đệm $p_1, p_2, \dots, p_k$ vào giữa $e_i$ và $e_{i+1}$. Để
cuộc tấn công không bị phát hiện ngay lập tức bởi whitelist của \gls{dfa},
mỗi \gls{syscall} đệm $p_j$ bắt buộc phải đại diện cho một bước chuyển hợp
lệ từ trạng thái hiện tại của \gls{dfa}.

Tuy nguyên tắc này đơn giản, do các trạng thái nằm trên lộ trình khai
thác (exploit path) tương ứng với chuỗi $e_1, \dots, e_i$ có bản chất
là bất thường và không xuất hiện trong tập dữ liệu huấn luyện bình
thường (mô hình Teacher chỉ học phân phối hành vi bình thường), việc
thực hiện một \gls{syscall} đệm $p_1$ (dù là một \gls{syscall} bình thường trong
ngữ cảnh khác) từ một trạng thái thuộc exploit-path sẽ dẫn \gls{dfa} đến
một trạng thái mới $q'$. Trạng thái $q'$ này chưa từng được quan sát
thấy trong pha huấn luyện lành tính do sự kết hợp bất thường giữa ngữ
cảnh lịch sử khai thác và \gls{syscall} đệm.

Hệ quả là, trạng thái $q'$ sẽ rơi vào một trong hai trường hợp sau:
\begin{enumerate}
  \item Gặp phân loại attack do không tồn tại bước chuyển đi hợp lệ
    cho \gls{syscall} tiếp theo trong bảng chuyển trạng thái \gls{dfa}.
  \item Trở thành một trạng thái nghi vấn (suspect state) có xác suất
    chuyển tiếp thấp. Khi kẻ tấn công tiếp tục thực thi các \gls{syscall}
    khai thác tiếp theo $e_{i+1}$, bước chuyển dịch từ $q'$ qua
    $e_{i+1}$ sẽ bị coi là bất thường và kích hoạt cảnh báo.
\end{enumerate}

Cơ chế này đảm bảo \gls{dfa} duy trì khả năng phát hiện độc lập với số
lượng \gls{syscall} đệm $k$ được chèn vào hệ thống.

\textbf{Giới hạn lý thuyết:} Khả năng kháng cự này phụ thuộc nghiêm
ngặt vào điều kiện các trạng thái trên lộ trình khai thác độc hại
được phân tách rõ ràng với các trạng thái bình thường trong không
gian nhúng của Transformer. Nếu số lượng cụm $K$ của thuật toán
K-Means được chọn quá nhỏ, lỗi lượng tử hóa sẽ tăng lên, dẫn đến việc
K-Means gom cụm các trạng thái bình thường và các trạng thái khai
thác vào chung một thực thể trạng thái \gls{dfa}. Khi đó, kẻ tấn công có
thể lợi dụng các bước chuyển bình thường có sẵn của trạng thái bị gộp
này để thực hiện cuộc tấn công bắt chước thành công. Điều này nhấn
mạnh tầm quan trọng của việc lựa chọn tham số $K$ đủ lớn để duy trì
ranh giới quyết định sắc bén cho \gls{dfa}.

\section{Giới hạn độ trung thực của DFA}
\label{sec:dfa_fidelity_bound}

Độ trung thực (Fidelity) là chỉ số đo lường mức độ tương đồng giữa
quyết định phân loại của mô hình Student (\gls{dfa}) và mô hình Teacher
(Transformer). Trong bài toán phát hiện bất thường, Fidelity được
định nghĩa là tỷ lệ phần trăm các cửa sổ trượt trong tập kiểm thử mà
cả \gls{dfa} và Transformer đồng thuận về phán quyết bất thường (tức là cả
  hai cùng phân loại cửa sổ đó là bình thường hoặc cùng phân loại là
bất thường dựa trên các ngưỡng quyết định tương ứng).

\textbf{Giới hạn trên của Fidelity:} Độ trung thực tối đa mà \gls{dfa} có
thể đạt được bị giới hạn trên bởi lỗi lượng tử hóa (quantization
error) của thuật toán gom cụm K-Means khi ánh xạ không gian vector
liên tục sang tập trạng thái rời rạc.

Xét hai cửa sổ trượt \gls{syscall} $w_1$ và $w_2$ tạo ra cùng một chuỗi các
trạng thái \gls{dfa} (tức là chúng có cùng một quỹ đạo duyệt đồ thị trạng
thái của automata). Tuy nhiên, do mô hình Transformer hoạt động trên
không gian vector liên tục, điểm số bất thường (\gls{nll}) mà Transformer tính toán cho hai cửa sổ này có
thể khác nhau:

\begin{equation}
  \label{eq:nll_difference}
  \text{NLL}_{\text{Transformer}}(w_1) \neq \text{NLL}_{\text{Transformer}}(w_2)
\end{equation}

Nếu điểm số \gls{nll} của $w_1$ nằm dưới ngưỡng phát hiện bất thường $\tau$
nhưng điểm số \gls{nll} của $w_2$ lại nằm trên ngưỡng $\tau$, mô hình
Transformer Teacher sẽ đưa ra hai phán quyết khác nhau cho hai cửa sổ
này. Tuy nhiên, vì cả hai cửa sổ đều có chung quỹ đạo trạng thái
trong \gls{dfa}, mô hình \gls{dfa} Student buộc phải đưa ra cùng một phán quyết
cho cả hai. Hiện tượng này được gọi là \textbf{va chạm lượng tử hóa
(quantization collision)}.

Sự mất mát độ trung thực (loss of fidelity) tỷ lệ thuận với tần suất
xuất hiện của các va chạm lượng tử hóa này trên tập dữ liệu kiểm thử.
Để giảm thiểu va chạm, ta cần tăng số lượng trạng thái \gls{dfa} $K$ để thu
hẹp khoảng cách lượng tử hóa và tăng độ mịn của ranh giới quyết định.
Tuy nhiên, việc tăng $K$ lại làm tăng kích thước bộ nhớ cần thiết để
lưu trữ bảng chuyển trạng thái trên \gls{ebpf} Maps như đã phân tích ở
Mục~\ref{sec:dfa_size_ebpf_memory}.

Do đó, bài toán tối ưu hóa siêu tham số của Guepard Shield là tìm
kiếm một giá trị $K$ tối ưu nhằm cực tiểu hóa hàm mục tiêu kết hợp
giữa \gls{fpr} và sai số độ trung thực:

\begin{equation}
  \label{eq:optimization_objective}
  \min_{K} \left[ \text{FPR}(K) + \left(1 - \text{Fidelity}(K)\right) \right]
\end{equation}

Dưới ràng buộc về mặt dung lượng lưu trữ của \gls{bpf} Maps trong nhân hệ điều hành:

\begin{equation}
  \label{eq:constraint}
  \text{Memory}(K) \le M_{\text{limit}}
\end{equation}

Việc giải quyết bài toán tối ưu hóa ràng buộc này cung cấp cơ sở toán
học vững chắc để cân bằng giữa hiệu năng phát hiện bất thường và tính
khả thi khi triển khai hệ thống trong nhân Linux thực tế.

\end{document}