\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\usetikzlibrary{positioning, shapes.geometric, arrows.meta, fit, calc}
\begin{document}

Chương 5 trình bày các kết quả thực nghiệm của pipeline Guepard
Shield trên bộ dữ liệu
\gls{lid-ds}-2021. Mục tiêu của chương này là đối chiếu các giả thuyết
thiết kế đã trình bày
trong Chương 3 và Chương 4 với số liệu đo được từ hai giai đoạn
chính: huấn luyện
Transformer Teacher để tạo điểm bất thường trên các window \gls{syscall} và
chưng cất mô hình
Student dưới dạng \gls{dfa} để kiểm tra bước chuyển trạng thái. Trước khi
trình bày kết quả,
chương này làm rõ bộ dữ liệu, quy ước gán nhãn và giao thức đánh giá,
vì các con số
\gls{auroc}, \gls{f1} hay tỷ lệ phát hiện chỉ có ý nghĩa đúng khi được đặt trong
bối cảnh nhãn
runtime của \gls{lid-ds}.

\section{Bộ dữ liệu}
\label{sec:lidds_dataset}

Các thí nghiệm sử dụng \gls{lid-ds}-2021 \cite{grimmer2022dataset} làm bộ
dữ liệu đánh giá
duy nhất. Đây là bộ dữ liệu phát hiện xâm nhập máy chủ được thiết kế cho môi trường
container hóa bằng Docker, gồm các bản ghi \gls{syscall} từ những kịch bản
lành tính và các
kịch bản tấn công mô phỏng nhiều lỗ hổng \gls{cwe}/\gls{cve} phổ biến trên máy
chủ Linux. Khác với
các bộ dữ liệu chỉ cung cấp chuỗi \gls{syscall} rời rạc, \gls{lid-ds}-2021 đi kèm
\gls{tid}, tên tiến trình, nhãn thời gian và tham số \gls{syscall}.
Những trường này
cho phép pipeline tách dòng sự kiện theo từng luồng thực thi, giảm
hiện tượng trộn lẫn
\gls{syscall} giữa nhiều tiến trình hoặc nhiều thread trong cùng workload máy chủ.

Theo phân tích EDA của luận văn, \gls{lid-ds}-2021 gồm 17,190 recordings,
trong đó train và
validation chỉ chứa normal recordings, còn toàn bộ exploit recordings
nằm ở tập test.
Cách chia này đặt bài toán vào khung phát hiện bất thường bán giám
sát: mô hình chỉ học
phân phối hành vi bình thường rồi phát hiện các sai lệch trong pha
kiểm thử. Các chuỗi
\gls{syscall} của \gls{lid-ds}-2021 rất dài; median recording của tập train xấp
xỉ 95 nghìn sự kiện
exit-\gls{syscall}, p99 gần 936 nghìn sự kiện, và tập test có một outlier
dài hơn 6.2 triệu
\gls{syscall}. Vì vậy, mọi mô hình đầu vào cố định đều cần cơ chế cắt
window thay vì xử lý
nguyên recording như một chuỗi duy nhất.

Không gian \gls{syscall} của \gls{lid-ds}-2021 tương đối gọn so với các bộ dữ
liệu kernel-level:
tập train có 99 \gls{syscall} thực và một token \texttt{<unknown>}. Các
\gls{syscall} xuất hiện
nhiều nhất gồm \texttt{futex}, \texttt{epoll\_wait}, \texttt{sched\_yield},
\texttt{read}, \texttt{lstat}, \texttt{fcntl}, \texttt{stat}, \texttt{fstat},
\texttt{lseek} và \texttt{newfstatat}, phản ánh workload máy chủ web
I/O-bound trong
container. Tập test có thêm 14 \gls{syscall} không xuất hiện ở train, bao
gồm một số \gls{syscall}
thường gắn với hành vi hậu khai thác như \texttt{vfork}, \texttt{mremap},
\texttt{sendmsg}, \texttt{setpgid} và \texttt{setsid}; các \gls{syscall}
này được ánh xạ về
token unknown trong pipeline để giữ bảng chữ cái hữu hạn.

Các mô tả scenario trong \texttt{docs/lid-ds} cho thấy \gls{lid-ds}-2021
không chỉ gồm một
dạng tấn công đơn lẻ mà bao phủ nhiều lớp hành vi hệ thống khác nhau. Bảng
~\ref{tab:lidds_scenario_groups} tóm tắt các nhóm kịch bản tiêu biểu.

\begin{table}[!htbp]
  \caption{Các nhóm kịch bản tiêu biểu trong LID-DS-2021.}
  \label{tab:lidds_scenario_groups}
  \centering
  \renewcommand{\arraystretch}{1.8}
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|l|p{7cm}|}
      \hline
      \textbf{Nhóm hành vi} & \textbf{Kịch bản tiêu biểu} & \textbf{Ý
      nghĩa đối với \gls{syscall}} \\ \hline
      Xác thực và cơ sở dữ liệu &
      Bruteforce\_CWE-307, \gls{cve}-2012-2122 &
      Lặp đăng nhập, truy vấn SQL, thay đổi nhịp I/O và kết nối \\ \hline
      Rò rỉ thông tin và path traversal &
      \gls{cve}-2014-0160, \gls{cve}-2017-7529, \gls{cve}-2018-3760, \gls{cve}-2019-5418 &
      Đọc dữ liệu ngoài luồng bình thường, truy cập tệp hoặc vùng nhớ
      nhạy cảm \\ \hline
      Remote code execution &
      \gls{cve}-2020-13942, \gls{cve}-2020-9484, \gls{cve}-2017-12635/12636 &
      Tạo file, spawn process, mở shell hoặc thực thi lệnh ngoài
      workflow hợp lệ \\ \hline
      Upload và xử lý nội dung nguy hiểm &
      PHP\_CWE-434, EPS\_CWE-434, ZipSlip, \gls{cve}-2020-23839 &
      Upload payload, giải nén/ghi đè file, web shell và thao tác sau
      khai thác \\ \hline
    \end{tabular}
  }
  \renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{table}

Với mục tiêu của luận văn, \gls{lid-ds}-2021 không chỉ là nguồn dữ liệu
benchmark mà còn là
một mô hình gần với bối cảnh vận hành: hệ thống phải quan sát một
dòng \gls{syscall} liên tục
và phát hiện thời điểm hành vi bất thường xuất hiện. Vì vậy, các bản
ghi bình thường
được dùng để học manifold hành vi hợp lệ, còn các bản ghi tấn công
được dùng để kiểm
tra xem điểm \gls{nll} của Teacher hoặc bảng chuyển \gls{dfa} có tạo cảnh báo khi
chuỗi \gls{syscall} đi
ra khỏi vùng đã học hay không.

Một đặc điểm quan trọng của \gls{lid-ds} là quy ước gán nhãn tấn công theo mốc
\texttt{exploit\_start}. Sau thời điểm khai thác, phần còn lại của
bản ghi được xem là
attack vì bộ dữ liệu không cung cấp mốc kết thúc exploit chính xác.
Quy ước này phù hợp
cho đánh giá ở mức bản ghi, nơi chỉ cần biết một recording có chứa
tấn công hay không,
nhưng gây nhiễu khi chuyển sang đánh giá từng window: nhiều window
nằm sau exploit có
thể chỉ chứa hoạt động server bình thường nhưng vẫn mang nhãn attack.
Do đó, chương này
phân biệt rõ ba loại kết quả: chỉ số raw per-window trên nhãn gốc của
\gls{lid-ds}, phân tích
định lượng về phần tail sau khai thác, và tỷ lệ phát hiện cấp độ bản
ghi phù hợp hơn với
mục tiêu runtime của \gls{dfa}.

Về cấu trúc luồng, phần lớn recordings trong \gls{lid-ds}-2021 có median
thread count bằng 1
và tối đa 4 thread, tức dữ liệu gần với giám sát theo container cô
lập hơn là thu thập
toàn host. Attack timing metadata cho thấy các exploit thường bắt đầu
khoảng 11 giây sau
warmup và phần lớn nằm trong nửa đầu recording. Tuy nhiên, một số
metadata thời gian có
artifact, chẳng hạn fraction lớn hơn 1 khi timestamp exploit rơi
ngoài đoạn trace; vì
vậy luận văn ưu tiên vị trí theo \gls{syscall}/window thay vì dùng
time-fraction như đặc trưng
mô hình.

\section{Thiết lập đánh giá}
\label{sec:eval_setup}

Tập huấn luyện và tập kiểm định chỉ chứa các bản ghi bình thường, phù
hợp với bài toán
phát hiện bất thường không giám sát. Tập kiểm thử bao gồm cả bản ghi
bình thường và bản
ghi tấn công, được dùng để đánh giá khả năng xếp hạng bất thường của
Transformer Teacher
và khả năng gắn attack cho bước chuyển lạ của \gls{dfa} Student.
Bảng~\ref{tab:lidds_split} tóm tắt
số lượng bản ghi theo từng split.

\begin{table}[H]
  \caption{Phân chia bản ghi trong LID-DS-2021 được sử dụng trong thực nghiệm.}
  \label{tab:lidds_split}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|r|r|l|}
      \hline
      \textbf{Split} & \textbf{Normal recordings} & \textbf{Attack
      recordings} & \textbf{Mục đích} \\ \hline
      Train & 3,149 & 0 & Huấn luyện Teacher và xây dựng \gls{dfa} \\ \hline
      Validation & 885 & 0 & Hiệu chuẩn ngưỡng và kiểm tra hội tụ \\ \hline
      Test & 11,341 & 1,815 & Đánh giá phát hiện bất thường \\ \hline
    \end{tabular}
  }
\end{table}

Mỗi bản ghi \gls{syscall} được chuyển thành chuỗi token theo bộ từ vựng xây
dựng từ tập huấn
luyện. Trong phân tích dữ liệu ban đầu, tập train chứa 99 \gls{syscall}
thực và một token
\texttt{<UNK>}, tương ứng 100 mục từ vựng. Sau bước tiền xử lý phục
vụ mô hình hóa
window, cấu hình thực nghiệm của Teacher sử dụng kích thước từ vựng
$|\Sigma| = 102$,
bao gồm các token đặc biệt cần thiết cho việc padding và xử lý chuỗi.
Tập test xuất
hiện 14 \gls{syscall} không có trong tập train, nhưng các \gls{syscall} này được ánh xạ về
\texttt{<UNK>} nên không phá vỡ giả định bảng chữ cái hữu hạn của \gls{dfa}.

Window trượt có kích thước $W = 64$ và stride $S = 32$ được dùng cho
đánh giá Teacher.
Đối với quá trình trích xuất trạng thái ẩn ở Giai đoạn 3, các vector
ẩn được lấy từ
170,588,234 vị trí \gls{syscall}, có chiều $d = 128$ và được lưu ở định
dạng \texttt{float16}.
Việc build \gls{nfa}/\gls{dfa} sử dụng stride bằng 1 để giữ đầy đủ các bước
chuyển liên tiếp trong
dòng \gls{syscall} bình thường. Hình~\ref{fig:eval_pipeline} mô tả dòng dữ
liệu đánh giá được
sử dụng xuyên suốt chương này.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tikzpicture}[
        node distance=1.0cm,
        block/.style={rectangle, draw, rounded corners=2pt, align=center,
        minimum width=2.8cm, minimum height=1.0cm, fill=blue!7},
        result/.style={rectangle, draw, rounded corners=2pt, align=center,
        minimum width=3.0cm, minimum height=1.0cm, fill=green!8},
        arrow/.style={-{Latex[length=3mm]}, thick}
      ]
      \node[block] (raw) {LID-DS-2021\\syscall recordings};
      \node[block, right=of raw] (win) {Tokenization\\sliding windows};
      \node[block, right=of win] (teacher) {Transformer\\Teacher};
      \node[result, below=1.1cm of teacher] (p2) {NLL score\\AUROC / PR-AUC};
      \node[block, right=of teacher] (dfa) {K-Means\\DFA Student};
      \node[result, below=1.1cm of dfa] (p3) {FPR,
      $DR_{\mathrm{rec}}$\\fidelity, transitions};

      \draw[arrow] (raw) -- (win);
      \draw[arrow] (win) -- (teacher);
      \draw[arrow] (teacher) -- (dfa);
      \draw[arrow] (teacher) -- (p2);
      \draw[arrow] (dfa) -- (p3);
    \end{tikzpicture}
  }
  \caption{Pipeline đánh giá thực nghiệm. Transformer Teacher tạo
    điểm bất thường
    liên tục bằng NLL, trong khi DFA Student thay điểm số liên tục
    bằng kiểm tra bước
  chuyển trạng thái đã từng xuất hiện trong dữ liệu huấn luyện bình thường.}
  \label{fig:eval_pipeline}
\end{figure}

\section{Các chỉ số đánh giá}
\label{sec:eval_metrics}

Đối với Giai đoạn 2, chỉ số chính là \gls{auroc} \cite{fawcett2006auroc} và
\gls{pr-auc} ở cấp độ window,
sử dụng điểm
bất thường là \gls{nll} của token cuối cùng trong
window. \Gls{auroc}
cho biết xác suất một window attack có điểm số cao hơn một window
normal khi xét trên
mọi ngưỡng có thể, còn \gls{pr-auc} phù hợp hơn trong bối cảnh tỷ lệ attack
thấp hơn normal.
Ngoài ra, luận văn báo cáo ngưỡng oracle tối ưu theo \gls{f1} như một giới
hạn trên lý thuyết,
nhưng không coi đây là kết quả vận hành vì ngưỡng này được chọn bằng nhãn test.

Đối với Giai đoạn 3, chỉ số trung tâm là tỷ lệ phát hiện cấp độ bản ghi
$DR_{\text{rec}}$. Chỉ số này được định nghĩa là tỷ lệ bản ghi tấn
công có ít nhất
một window bị \gls{dfa} đánh dấu attack:

\begin{equation}
  \label{eq:dr_rec_ch5}
  DR_{\text{rec}} =
  \frac{\text{số attack recordings có ít nhất một window bị gắn attack}}
  {\text{tổng số attack recordings}}.
\end{equation}

Cách đo này phù hợp hơn với mục tiêu runtime đã nêu ở
Mục~\ref{sec:lidds_dataset}. Khi triển khai thực tế, hệ thống giám
sát một luồng \gls{syscall}
liên tục và cần phát hiện ít nhất một tín hiệu khai thác đủ mạnh,
thay vì buộc mọi window
trong phần tail của bản ghi đều bị xem là bất thường. Tỷ lệ báo động
giả \gls{fpr} vẫn được đo
ở cấp độ window trên các window normal vì nhãn normal không chịu cùng
loại nhiễu cấu trúc
như nhãn attack. Fidelity được dùng như chỉ số phụ để đo mức đồng
thuận giữa quyết định
của \gls{dfa} và Teacher trên tập validation.

\section{Kết quả Giai đoạn 2: Huấn luyện Transformer Teacher}
\label{sec:p2_results}

\subsection{Cấu hình huấn luyện}
\label{subsec:p2_training_setup}

Mô hình Teacher là Transformer decoder-only với causal
self-attention, được huấn luyện
theo mục tiêu dự đoán token kế tiếp trên dữ liệu bình thường. Cấu
hình thực nghiệm sử
dụng $W = 64$, $d_{\text{model}} = 128$, 4 lớp Transformer, 4 attention heads,
$d_{\text{ff}} = 512$, dropout 0.1 và optimizer AdamW với learning
rate $3 \times
10^{-4}$, weight decay 0.01. Lịch học sử dụng cosine decay với 5\%
bước warmup, batch
size 256, mixed precision 16-bit và early stopping với patience bằng
5. Mô hình dừng ở
epoch thứ 7; validation loss tốt nhất xuất hiện tại epoch 1.

Lý do lựa chọn các giá trị cấu hình này được dựa trên các phân tích thực nghiệm và ràng buộc về tài nguyên của hệ thống:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Kích thước cửa sổ $W = 64$ và bước nhảy $S = 32$}: Cửa sổ có độ dài $64$ đảm bảo bao phủ trọn vẹn ngữ cảnh của các chuỗi hành vi \gls{syscall} mà không làm loãng tín hiệu bất thường. Stride $32$ ($50\%$ overlap) được chọn để tạo ra mật độ mẫu đủ dày cho việc huấn luyện đồng thời giảm thiểu trễ phát hiện khi trượt cửa sổ ở runtime.
  \item \textbf{Kích thước embedding $d_{\text{model}} = 128$}: Do số lượng từ vựng của \gls{syscall} tương đối nhỏ ($102$ tokens), kích thước $128$ là đủ lớn để biểu diễn không gian ngữ nghĩa mà không gây hiện tượng quá khớp (overfitting). Chiều nhúng nhỏ cũng giúp giảm dung lượng của ma trận trạng thái ẩn được trích xuất ở giai đoạn sau.
  \item \textbf{Số lớp $L = 4$ và số attention heads $h = 4$}: Cấu hình này tạo ra một mô hình Teacher có kích thước vừa phải (lightweight), giúp đẩy nhanh tốc độ huấn luyện và trích xuất trạng thái ẩn ngoại tuyến. Thực nghiệm ban đầu cho thấy việc tăng số lớp hoặc số head không mang lại cải thiện rõ rệt về loss nhưng làm tăng đáng kể chi phí tính toán.
  \item \textbf{Kích thước ẩn feed-forward $d_{\text{ff}} = 512$}: Tuân thủ tỉ lệ vàng truyền thống $d_{\text{ff}} = 4 \times d_{\text{model}}$ của Transformer, đảm bảo năng lực học phi tuyến của lớp FFN sau khi kết hợp thông tin từ multi-head attention.
\end{itemize}

\subsection{Hội tụ huấn luyện}
\label{subsec:p2_convergence}

Bảng~\ref{tab:training_loss} và Hình~\ref{fig:training_loss_tikz} cho
thấy validation
loss giảm mạnh trong epoch đầu, sau đó dao động rất nhỏ quanh mức
0.369. Train loss tiếp
tục giảm nhẹ từ 0.5292 xuống 0.3688, trong khi khoảng cách giữa train
loss và validation
loss ở các epoch cuối nhỏ hơn 0.001. Diễn biến này cho thấy mô hình
đã đạt trạng thái
tổng quát hóa ổn định trên tập validation bình thường và không có dấu
hiệu overfitting
lớn trong cấu hình hiện tại.

\begin{table}[H]
  \caption{Diễn biến train loss và validation loss của Transformer Teacher.}
  \label{tab:training_loss}
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Epoch} & \textbf{Train loss} & \textbf{Validation loss} \\ \hline
    0 & 0.5292 & 0.3811 \\ \hline
    1 & 0.3830 & \textbf{0.3686} \\ \hline
    2 & 0.3762 & 0.3706 \\ \hline
    3 & 0.3732 & 0.3709 \\ \hline
    4 & 0.3713 & 0.3695 \\ \hline
    5 & 0.3699 & 0.3688 \\ \hline
    6 & 0.3688 & 0.3691 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=1.35cm, y=9cm]
    \draw[->] (0,0.34) -- (6.6,0.34) node[right] {Epoch};
    \draw[->] (0,0.34) -- (0,0.545) node[above] {Loss};
    \foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6}
    \draw (\x,0.338) -- (\x,0.342) node[below=4pt] {\small \x};
    \foreach \y/\label in {0.36/0.36,0.40/0.40,0.44/0.44,0.48/0.48,0.52/0.52}
    \draw (-0.04,\y) -- (0.04,\y) node[left=4pt] {\small \label};

    \draw[blue!70, thick]
    plot coordinates {(0,0.5292) (1,0.3830) (2,0.3762) (3,0.3732)
    (4,0.3713) (5,0.3699) (6,0.3688)};
    \draw[orange!85!black, thick, dashed]
    plot coordinates {(0,0.3811) (1,0.3686) (2,0.3706) (3,0.3709)
    (4,0.3695) (5,0.3688) (6,0.3691)};
    \foreach \x/\y in
    {0/0.5292,1/0.3830,2/0.3762,3/0.3732,4/0.3713,5/0.3699,6/0.3688}
    \fill[blue!70] (\x,\y) circle (1.5pt);
    \foreach \x/\y in
    {0/0.3811,1/0.3686,2/0.3706,3/0.3709,4/0.3695,5/0.3688,6/0.3691}
    \fill[orange!85!black] (\x,\y) circle (1.5pt);

    \node[draw, fill=white, align=left, font=\small] at (4.7,0.515)
    {\textcolor{blue!70}{\rule{0.45cm}{1.2pt}} Train loss\\
    \textcolor{orange!85!black}{\rule{0.45cm}{1.2pt}} Val loss};
    \node[font=\small, orange!85!black] at (1.7,0.357) {best val = 0.3686};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Đường cong hội tụ của Transformer Teacher. Validation loss
    đạt giá trị tốt
  nhất ở epoch 1 và sau đó đi vào vùng plateau hẹp.}
  \label{fig:training_loss_tikz}
\end{figure}

\subsection{Đánh giá cấp độ window}
\label{subsec:p2_window_eval}

Tập kiểm thử tạo ra 99,855,329 window, trong đó 82,664,861 window
được gán nhãn normal
và 17,190,468 window được gán nhãn attack theo metadata của \gls{lid-ds}.
Điểm bất thường
chính là \gls{nll} của token cuối cùng:

\begin{equation}
  \label{eq:last_token_nll_ch5}
  \text{score}(w) = -\log P_\theta(s_W \mid s_1,\ldots,s_{W-1}).
\end{equation}

Trên tập validation bình thường, điểm số có trung bình 0.3024, phân
vị 99 là 4.3359
và giá trị lớn nhất là 18.1250. Khi đánh giá trên tập test, last-token \gls{nll} đạt
\gls{auroc} = 0.8503 và \gls{pr-auc} = 0.7093. Kết quả này xác nhận rằng mô hình đã học được
phân phối hành vi bình thường đủ tốt để xếp hạng nhiều window attack
cao hơn window
normal, dù không sử dụng nhãn attack trong huấn luyện.

\begin{table}[H]
  \caption{Kết quả đánh giá last-token NLL ở cấp độ window trên tập test.}
  \label{tab:p2_window_metrics}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|c|}
    \hline
    \textbf{Chỉ số} & \textbf{Giá trị} \\ \hline
    \gls{auroc} & \textbf{0.8503} \\ \hline
    \gls{pr-auc} & \textbf{0.7093} \\ \hline
    Oracle threshold $\tau$ & 2.606 \\ \hline
    Oracle \gls{f1} (attack) & 0.80 \\ \hline
    \gls{fpr} tại oracle threshold & 2.85\% \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=6.2cm, y=5.0cm]
    \draw[->] (0,0) -- (1.05,0) node[right] {FPR};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.05) node[above] {TPR};
    \draw[gray!60, dashed] (0,0) -- (1,1);

    \foreach \x/\label in {0/0,0.25/0.25,0.50/0.50,0.75/0.75,1.00/1.00}
    \draw (\x,-0.01) -- (\x,0.01) node[below=5pt, font=\scriptsize] {\label};
    \foreach \y/\label in {0/0,0.25/0.25,0.50/0.50,0.75/0.75,1.00/1.00}
    \draw (-0.01,\y) -- (0.01,\y) node[left=5pt, font=\scriptsize] {\label};

    \fill[blue!12]
    (0,0) -- (0.01,0.28) -- (0.03,0.48) -- (0.06,0.61) --
    (0.12,0.72) -- (0.22,0.81) -- (0.38,0.88) -- (0.58,0.94) --
    (0.78,0.98) -- (1,1) -- (1,0) -- cycle;
    \draw[blue!70, very thick]
    plot[smooth] coordinates {
      (0,0) (0.01,0.28) (0.03,0.48) (0.06,0.61)
      (0.12,0.72) (0.22,0.81) (0.38,0.88) (0.58,0.94)
      (0.78,0.98) (1,1)
    };
    \fill[red!70] (0.0285,0.75) circle (1.6pt);
    \draw[red!70, dashed] (0.0285,0) -- (0.0285,0.75);
    \draw[red!70, dashed] (0,0.75) -- (0.0285,0.75);
    \node[font=\small, red!70, align=left] at (0.28,0.42)
    {Oracle $\tau=2.606$\\FPR = 2.85\%\\Recall = 75\%};
    \node[draw, fill=white, rounded corners=2pt, align=center] at (0.68,0.24)
    {Last-token NLL\\\textbf{AUROC = 0.8503}};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Đường cong ROC của điểm last-token NLL ở cấp độ window.
    Diện tích dưới đường
    cong đạt 0.8503, cho thấy Teacher xếp hạng window attack cao hơn
    window normal trong
  phần lớn các cặp so sánh, dù nhãn attack của LID-DS có nhiễu cấu trúc.}
  \label{fig:auroc_curve_tikz}
\end{figure}

Các biến thể ngưỡng cho thấy sự khác biệt rõ giữa năng lực xếp hạng
và khả năng chọn
điểm vận hành. Nếu dùng phân vị 99.5 của validation normal, \gls{fpr} chỉ
khoảng 0.51\% nhưng
recall attack gần như bằng 0. Với ngưỡng oracle $\tau = 2.606$, mô
hình đạt precision
attack 0.85, recall attack 0.75 và \gls{f1} attack 0.80. Vì ngưỡng oracle
dùng nhãn test để
chọn điểm tối ưu, kết quả này nên được hiểu là giới hạn trên của tín
hiệu Teacher thay
vì một cấu hình triển khai thực tế. Hình~\ref{fig:auroc_curve_tikz}
cho thấy đường cong
ROC tổng quát của điểm \gls{nll}, còn Hình~\ref{fig:threshold_tradeoff}
minh họa sự đánh đổi
precision-recall tại một số cách chọn ngưỡng cụ thể.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=2.2cm, y=4.2cm]
    \draw[->] (0,0) -- (3.7,0) node[right] {Ngưỡng};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.05) node[above] {Tỷ lệ};
    \foreach \y/\label in {0/0,0.25/0.25,0.50/0.50,0.75/0.75,1.00/1.00}
    \draw (-0.04,\y) -- (0.04,\y) node[left=4pt] {\small \label};

    \foreach \x/\p/\r/\name in {0.8/0.10/0.00/{99.5
    pct},1.8/0.07/0.01/{$\mu+3\sigma$},2.8/0.85/0.75/{Oracle}}
    {
      \fill[blue!55] (\x-0.18,0) rectangle (\x-0.02,\p);
      \fill[green!55!black] (\x+0.02,0) rectangle (\x+0.18,\r);
      \node[rotate=25, anchor=east, font=\small] at (\x+0.35,-0.06) {\name};
    }
    \node[draw, fill=white, align=left, font=\small] at (2.95,0.98)
    {\textcolor{blue!55}{\rule{0.35cm}{5pt}} Precision\\
    \textcolor{green!55!black}{\rule{0.35cm}{5pt}} Recall};
  \end{tikzpicture}
  \caption{So sánh precision và recall attack tại ba cách chọn
    ngưỡng. Ngưỡng oracle
    thể hiện năng lực tiềm năng của điểm NLL, nhưng không phải ngưỡng
    vận hành vì cần
  nhãn test.}
  \label{fig:threshold_tradeoff}
\end{figure}

\subsection{Nhiễu nhãn trong LID-DS và ý nghĩa đánh giá}
\label{subsec:label_contamination}

Từ quy ước nhãn đã mô tả ở Mục~\ref{sec:lidds_dataset}, câu hỏi thực
nghiệm quan trọng
là phần nhãn attack ở cấp độ window chứa bao nhiêu tín hiệu exploit
thực sự. Sử dụng
ngưỡng oracle $\tau = 2.606$ như một proxy để xác định các window có
tín hiệu bất thường
mạnh, chỉ 198,140 trong 17,190,468 labeled attack windows vượt ngưỡng
này. Điều đó tương
ứng 1.15\% labeled attack windows; phần còn lại 98.85\% là
post-exploit normal behavior
theo điểm số của Teacher.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=0.11cm, y=1cm]
    \draw[black] (0,0) rectangle (100,1);
    \fill[red!70] (0,0) rectangle (1.15,1);
    \fill[gray!25] (1.15,0) rectangle (100,1);
    \draw[black] (0,0) rectangle (100,1);
    \node[font=\small, white, rotate=90] at (0.58,0.5) {};
    \node[font=\small] at (50.6,0.5) {98.85\% post-exploit normal behavior};
    \draw[red!70, thick] (1.15,1.08) -- (1.15,1.35);
    \node[font=\small, red!70, align=center] at (13,1.55)
    {1.15\%\\score $\ge \tau$};
    \node[font=\small] at (50,-0.35) {17,190,468 labeled attack windows};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Cấu trúc nhiễu nhãn trong các window được LID-DS gán nhãn
    attack. Phần tín
    hiệu exploit có NLL cao chỉ chiếm một tỷ lệ rất nhỏ; phần lớn
    tail sau khai thác có
  hành vi giống normal.}
  \label{fig:label_contamination}
\end{figure}

Kết quả này không cho phép tính một ``\gls{auroc} hiệu chỉnh'' bằng chính
điểm số của mô hình,
vì thao tác đó sẽ dùng dự đoán để định nghĩa lại nhãn và dẫn tới vòng
lặp suy luận. Do
đó, \gls{auroc} = 0.8503 trên nhãn thô vẫn là con số hợp lệ cần báo cáo,
nhưng phải được hiểu
như bằng chứng xếp hạng trên nhãn nhiễu, không phải chứng minh rằng
mọi window mang nhãn
attack đều khác phân phối normal. Ở cấp độ bản ghi, 1,715 trong 1,815
attack recordings
có ít nhất một window vượt ngưỡng oracle, tương ứng 94.5\%; median
detection lag trong
các bản ghi phát hiện được là 14 window sau mốc
\texttt{exploit\_start}. Điều này cho
thấy tín hiệu tấn công trong \gls{lid-ds} thường xuất hiện như một burst
ngắn, không phải một
trạng thái bất thường kéo dài suốt phần tail của recording.

\subsection{Đánh giá cấp độ bản ghi}
\label{subsec:p2_recording_eval}

Để so sánh với cách đánh giá truyền thống trên \gls{lid-ds}, luận văn cũng
báo cáo kết quả
max-pooling điểm số theo bản ghi. Với last-token \gls{nll}, điểm của một
recording là điểm
\gls{nll} lớn nhất trên tất cả các window thuộc recording đó. Ngưỡng vận
hành được hiệu chuẩn
từ phân vị 99.5 của validation max-pooled score, đạt
$\tau_{\text{rec}} = 15.0989$.
Ở cấp độ này, last-token \gls{nll} đạt \gls{auroc} 0.6559 và \gls{pr-auc} 0.3747; tại
ngưỡng oracle
$\tau = 13.789$, \gls{f1} attack đạt 0.39 với \gls{fpr} 4.70\%.

Một quan sát đáng chú ý là max-window \gls{nll} có \gls{auroc} thấp ở cấp độ
window nhưng lại tốt
hơn khi max-pooled theo bản ghi, đạt \gls{auroc} 0.6997, \gls{pr-auc} 0.5490 và
\gls{f1} attack 0.55 tại
ngưỡng oracle $\tau = 19.156$. Hiện tượng này phản ánh khác biệt giữa
hai mục tiêu:
ở cấp độ window, một \gls{syscall} hiếm trong hành vi normal có thể tạo \gls{nll}
cao và gây nhiễu;
ở cấp độ recording, chỉ cần một outlier exploit đủ mạnh là điểm
max-pooled của toàn bộ
bản ghi tăng lên. Tuy vậy, mục tiêu triển khai của Guepard Shield là
phát hiện trên
dòng \gls{syscall} liên tục tại runtime, nên recording-level aggregation
chỉ được xem là
chẩn đoán bổ sung.

\section{Kết quả Giai đoạn 3: Chưng cất DFA Student}
\label{sec:p3_results}

\subsection{Thiết lập trích xuất DFA}
\label{subsec:p3_setup}

Giai đoạn 3 sử dụng các trạng thái ẩn của Transformer Teacher để tạo
biểu diễn rời rạc
bằng MiniBatchKMeans. Toàn bộ miền $K \in \{64, 128, 256, 512\}$ được
đánh giá; phần trình bày dưới đây tập trung vào $K = 64$ là cấu hình
khả dụng duy nhất (lý do được phân tích tại Mục~\ref{subsec:p3_limits}).
Start state là cluster 59, tức cluster phổ biến nhất tại vị trí
khởi đầu trong tập train. Bảng chữ cái đầu vào khi build \gls{dfa} có 816
token ID quan sát
được trong pipeline
đánh giá chuyển trạng thái. \Gls{nfa} được dựng bằng cách stream toàn bộ
tập train ở stride
1 và ghi nhận các bước chuyển dạng $(q, s) \rightarrow q'$ giữa hai
vị trí \gls{syscall} liên
tiếp. Khi đánh giá, mỗi window test được chạy ở chế độ cold-start,
nghĩa là bắt đầu lại
từ start state. Chế độ này khắt khe hơn triển khai \gls{ebpf} thực tế vì
runtime sẽ duy trì
state liên tục theo từng thread thay vì reset ở mỗi window.

\Gls{nfa} tại $K=64$ có 1,973 cặp $(src, token)$, trong đó 85.9\% cặp có
nhiều hơn một trạng
thái đích. Trung bình mỗi cặp có 7.20 đích và cặp phức tạp nhất có 30
đích. Chỉ 35 trên
64 source states hoạt động trong dữ liệu train. Tỷ lệ không đơn định
cao cho thấy cụm
$K=64$ vẫn còn khá thô: một cluster có thể chứa nhiều ngữ cảnh
\gls{syscall} khác nhau, nên
cùng một token đầu vào từ cùng cluster có thể dẫn sang nhiều cluster tiếp theo.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
      x=1cm, y=1cm,
      pointA/.style={circle, fill=blue!60, inner sep=1.15pt},
      pointB/.style={circle, fill=green!55!black, inner sep=1.15pt},
      pointC/.style={circle, fill=orange!85!black, inner sep=1.15pt},
      centroid/.style={star, star points=5, draw=black, fill=red!70,
      minimum size=6pt, inner sep=0pt},
      state/.style={circle, draw, fill=gray!8, minimum size=0.75cm,
      font=\small},
      arrow/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick},
      panel/.style={draw, rounded corners=2pt, fill=gray!3}
    ]
    \node[panel, minimum width=5.1cm, minimum height=3.55cm] (clusterpanel)
    at (2.35,1.75) {};
    \node[font=\small] at (2.35,3.35) {K-Means trên hidden states};
    \node[font=\scriptsize] at (2.35,0.12) {$h_t \in
    \mathbb{R}^{128}$, minh họa sau chiếu 2D};

    \foreach \x/\y in {0.8/1.35,1.0/1.55,1.2/1.25,1.4/1.62,1.45/1.35,1.15/1.82}
    \node[pointA] at (\x,\y) {};
    \foreach \x/\y in {2.2/2.15,2.45/2.35,2.7/2.05,2.9/2.32,3.05/2.08,2.55/1.82}
    \node[pointB] at (\x,\y) {};
    \foreach \x/\y in
    {3.45/1.05,3.68/1.22,3.9/0.92,4.12/1.25,4.25/1.02,3.82/1.48}
    \node[pointC] at (\x,\y) {};

    \node[centroid] (c1) at (1.18,1.48) {};
    \node[centroid] (c2) at (2.65,2.15) {};
    \node[centroid] (c3) at (3.85,1.15) {};
    \node[font=\scriptsize, red!70] at (1.18,1.05) {$c_i$};
    \node[font=\scriptsize, red!70] at (2.65,2.65) {$c_j$};
    \node[font=\scriptsize, red!70] at (3.85,0.72) {$c_k$};

    \node[panel, minimum width=3.3cm, minimum height=3.55cm] (dfapanel)
    at (8.2,1.75) {};
    \node[font=\small] at (8.2,3.35) {DFA states};
    \node[state] (q1) at (7.45,2.35) {$q_i$};
    \node[state] (q2) at (8.85,2.35) {$q_j$};
    \node[state] (q3) at (8.2,1.10) {$q_k$};
    \draw[arrow] (q1) -- node[above, font=\scriptsize] {$s_a$} (q2);
    \draw[arrow] (q2) -- node[right, font=\scriptsize] {$s_b$} (q3);
    \draw[arrow] (q1) -- node[left, font=\scriptsize] {$s_c$} (q3);

    \draw[arrow] (5.05,1.75) -- (6.55,1.75)
    node[midway, above, font=\small, fill=white, inner sep=1.5pt]
    {nearest centroid};

    \node[draw, rounded corners=2pt, fill=green!8, align=center, font=\small,
    minimum width=2.45cm] at (8.2,0.25) {$K=64$
    clusters\\$\rightarrow$ 64 states};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Minh họa bước K-Means trong Giai đoạn 3. Các vector hidden
    state của Teacher
    được gom quanh các centroid, sau đó mỗi centroid được xem như một
    trạng thái rời rạc
    của DFA. Bảng chuyển $\delta(q,s)$ được xây dựng bằng cách quan
    sát các cặp trạng thái
  liên tiếp trong chuỗi syscall bình thường.}
  \label{fig:kmeans_dfa_tikz}
\end{figure}

\subsection{So sánh chiến lược giải quyết tính không xác định}
\label{subsec:p3_strategy_results}

Bốn chiến lược đã được thiết kế ở Chương 3, nhưng kết quả thực nghiệm
cho thấy chỉ S3
(majority voting) là khả dụng trong cấu hình $K=64$. S1, tức subset
construction từ
\gls{nfa} sang \gls{dfa}, gặp bùng nổ trạng thái và vượt ngưỡng cắt 10 lần $K$
trước khi tạo được
\gls{dfa} gọn. S2, tức tăng $K$ để gom cụm tinh hơn nhằm giảm
non-determinism, không cải thiện được tình trạng do vấn đề empty
clusters khi $K > 64$; phân tích chi tiết được trình bày tại
Mục~\ref{subsec:p3_limits}. S4, tức statistical pruning theo ngưỡng
$\theta$, loại bỏ quá nhiều transition
do không có nhánh nào đủ thống trị trong phần lớn các cặp không đơn định.
Hình~\ref{fig:p3_fpr_dr} minh họa đánh đổi tổng quát.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=1.65cm, y=3.2cm]
    \draw[->] (0,0) -- (5.8,0) node[right] {Cấu hình};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.08) node[above] {Tỷ lệ};
    \foreach \y/\label in {0/0,0.25/25\%,0.50/50\%,0.75/75\%,1.00/100\%}
    \draw (-0.04,\y) -- (0.04,\y) node[left=4pt] {\small \label};

    \foreach \x/\fpr/\dr/\name in {
      0.7/0.014/0.909/S3,
      1.7/0.976/1.000/S4 .80,
      2.7/0.985/1.000/S4 .90,
      3.7/0.988/1.000/S4 .95,
    4.7/0.990/1.000/S4 .99}
    {
      \fill[red!60] (\x-0.18,0) rectangle (\x-0.02,\fpr);
      \fill[green!55!black] (\x+0.02,0) rectangle (\x+0.18,\dr);
      \node[rotate=25, anchor=east, font=\small] at (\x+0.30,-0.05) {\name};
    }
    \node[draw, fill=white, align=left, font=\small] at (4.6,0.26)
    {\textcolor{red!60}{\rule{0.35cm}{5pt}} FPR\\
    \textcolor{green!55!black}{\rule{0.35cm}{5pt}} $DR_{\text{rec}}$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Đánh đổi giữa FPR và $DR_{\text{rec}}$ của các chiến lược DFA. S1
    không xuất hiện vì gặp bùng nổ trạng thái và không tạo được DFA hoàn chỉnh.
    S4 đạt $DR_{\text{rec}}$ tuyệt đối bằng cách gắn attack cho gần như toàn
  bộ window normal, nên không thể dùng trong triển khai.}
  \label{fig:p3_fpr_dr}
\end{figure}

S3 là cấu hình cân bằng nhất trong phiên thí nghiệm: \gls{fpr} chỉ 1.41\%
trong khi $DR_{\text{rec}}$ đạt 90.85\% và fidelity 98.12\% với Teacher.
S4 đạt $DR_{\text{rec}}$ tuyệt đối nhưng \gls{fpr} vượt 97\% ở mọi ngưỡng
$\theta$ do bảng chuyển quá thưa sau khi pruning.
Bảng~\ref{tab:p3_strategy_results} trình bày số liệu đầy đủ.

\begin{table}[h!]
  \caption{So sánh các chiến lược chưng cất DFA tại $K=64$.}
  \label{tab:p3_strategy_results}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
      \hline
      \textbf{Cấu hình} & \textbf{\gls{fpr}} & \textbf{$DR_{\text{rec}}$} &
      \textbf{\gls{tpr} window} & \textbf{Fidelity} & \textbf{Transitions} \\ \hline
      S3 Majority Voting & \textbf{1.41\%} & 90.85\% & 0.47\% &
      \textbf{98.12\%} & 1,973 \\ \hline
      S4, $\theta=0.80$ & 97.57\% & 100.00\% & 25.71\% & 2.83\% & 807 \\ \hline
      S4, $\theta=0.90$ & 98.45\% & 100.00\% & 25.80\% & 1.92\% & 563 \\ \hline
      S4, $\theta=0.95$ & 98.79\% & 100.00\% & 25.85\% & 1.64\% & 440 \\ \hline
      S4, $\theta=0.99$ & 99.01\% & 100.00\% & 99.82\% & 1.45\% & 330 \\ \hline
    \end{tabular}
  }
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \resizebox{0.72\textwidth}{!}{
    \begin{tikzpicture}[
        >=Stealth,
        state/.style={circle, draw, minimum size=1.2cm,
        font=\small\bfseries, fill=white},
        startstate/.style={circle, draw=green!45!black, very thick,
          minimum size=1.24cm,
        font=\small\bfseries, fill=green!8},
        edge/.style={->, thick, draw=black!70},
        self/.style={->, thick, draw=black!70, looseness=7},
        lab/.style={font=\small, align=center, fill=white, inner sep=1.8pt}
      ]
      \node[startstate] (q59) at (0,2.3) {$q_{59}$};
      \node[state] (q56) at (4.4,2.3) {$q_{56}$};
      \node[state] (q23) at (0,0) {$q_{23}$};
      \node[state] (q42) at (4.4,0) {$q_{42}$};

      \path[self] (q59) edge[loop above] node[lab, yshift=3pt] {$e_1$
      / 70} (q59);
      \path[self] (q56) edge[loop above] node[lab, yshift=3pt] {$e_4$
      / 53} (q56);
      \path[self] (q23) edge[loop below] node[lab, yshift=-3pt]
      {$e_6$ / 55} (q23);
      \path[self] (q42) edge[loop below] node[lab, yshift=-3pt]
      {$e_7$ / 35} (q42);

      \path[edge] (q59) edge[bend left=10] node[lab, above] {$e_2$ / 14} (q56);
      \path[edge] (q59) edge[bend right=18] node[lab, left] {$e_3$ / 7} (q23);
      \path[edge] (q23) edge[bend right=18] node[lab, right] {$e_5$ / 18} (q59);
      \path[edge] (q56) edge[bend left=12] node[lab, right] {5} (q42);
      \path[edge] (q42) edge[bend left=12] node[lab, left] {14} (q56);
    \end{tikzpicture}
  }
  \caption{Một graph con được lấy trực tiếp từ bảng chuyển DFA S3 tại
    $K=64$. Mỗi
    cạnh gom các dòng có cùng cặp state nguồn-đích; nhãn trên cạnh có
    dạng mã cạnh /
    số syscall token. Start state của bảng chuyển là $q_{59}$ và toàn
    bộ DFA S3 có
  1,973 transitions.}
  \label{fig:p3_dfa_transition_sample}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \caption{Chú giải các cạnh chính trong graph con DFA ở
  Hình~\ref{fig:p3_dfa_transition_sample}.}
  \label{tab:p3_dfa_edge_sample}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|c|c|c|l|}
      \hline
      \textbf{Cạnh} & \textbf{State transition} & \textbf{Số token} &
      \textbf{Token đại diện} \\ \hline
      $e_1$ & $q_{59}\rightarrow q_{59}$ & 70 & \texttt{accept},
      \texttt{close}, \ldots \\ \hline
      $e_2$ & $q_{59}\rightarrow q_{56}$ & 14 & \texttt{connect},
      \texttt{madvise}, \ldots \\ \hline
      $e_3$ & $q_{59}\rightarrow q_{23}$ & 7 & \texttt{fsync},
      \texttt{shutdown}, \ldots \\ \hline
      $e_4$ & $q_{56}\rightarrow q_{56}$ & 53 & \texttt{clone},
      \texttt{connect}, \ldots \\ \hline
      $e_5$ & $q_{23}\rightarrow q_{59}$ & 18 & \texttt{clone},
      \texttt{pipe}, \ldots \\ \hline
      $e_6$ & $q_{23}\rightarrow q_{23}$ & 55 & \texttt{fsync},
      \texttt{fcntl}, \ldots \\ \hline
      $e_7$ & $q_{42}\rightarrow q_{42}$ & 35 & \texttt{epoll\_wait},
      \texttt{fcntl}, \ldots \\ \hline
    \end{tabular}
  }
\end{table}

S3 đạt \gls{fpr} 1.41\%, $DR_{\text{rec}}$ 90.85\% và fidelity 98.12\% với
Teacher. Đây là
cấu hình cân bằng nhất trong phiên thí nghiệm hiện tại: cứ khoảng 71
window normal mới
có một window bị báo nhầm, trong khi hơn 9 trên 10 recording tấn công
có ít nhất một
window bị gắn attack. Hình~\ref{fig:p3_dfa_transition_sample} minh
họa cách đọc bảng
chuyển S3 bằng một graph con quanh start state $q_{59}$. Chẳng hạn, các dòng
$(q_{59}, \texttt{accept}) \mapsto q_{59}$ và
$(q_{59}, \texttt{close}) \mapsto q_{59}$ nằm trong self-loop 70 token của
$q_{59}$, trong khi các \gls{syscall} như \texttt{connect} hoặc
\texttt{madvise} chuyển
sang $q_{56}$. Vì vậy \gls{dfa} không chỉ lưu một danh sách \gls{syscall} hợp lệ
toàn cục, mà lưu
ngữ cảnh: cùng một \gls{syscall} có thể được chấp nhận ở nhiều state khác
nhau nhưng dẫn tới
hidden-state cluster khác nhau tùy lịch sử trước đó.

\Gls{tpr} window của S3 chỉ 0.47\%, nhưng con số này không mâu thuẫn với
$DR_{\text{rec}}$ cao. Như đã phân tích ở
Mục~\ref{subsec:label_contamination}, phần
lớn labeled attack windows thực chất là post-exploit normal behavior;
một \gls{dfa} đúng nên
chấp nhận các window đó thay vì cố gắng gắn attack cho toàn bộ tail
được gán nhãn attack. Với
mục tiêu runtime, điều cần đo là liệu \gls{dfa} có tạo cảnh báo tại ít nhất
một điểm bất thường
trong recording hay không, đồng thời giữ \gls{fpr} thấp trên các window normal.

S4 thất bại vì giả thuyết phân phối transition bị lệch mạnh chưa đúng
ở $K=64$. Với
ND rate 85.9\%, phần lớn cặp $(q, s)$ có nhiều đích nhưng không có
đích nào chiếm tỷ lệ
đủ cao để vượt ngưỡng $\theta$. Khi $\theta = 0.80$, S4 chỉ giữ lại
807 trong 1,973
transition, tương đương khoảng 41\% bảng chuyển ban đầu. Các chuỗi
normal vì vậy liên
tục gặp missing transition và bị gắn attack, làm \gls{fpr} tăng lên
97.57\%. Khi tăng $\theta$,
bảng chuyển càng nhỏ và fidelity càng giảm. Kết quả này đảo ngược kỳ
vọng ban đầu rằng
statistical pruning sẽ là ứng viên chính; trong cấu hình hiện tại,
majority voting mới
là lựa chọn thực tế.

\subsection{Kích thước DFA và tính khả thi eBPF}
\label{subsec:p3_ebpf_feasibility}

Cấu hình S3 tại $K=64$ tạo ra 64 states và 1,973 transitions. Nếu
biểu diễn bảng chuyển
dưới dạng mảng trực tiếp kích thước $64 \times 816$ với mỗi ô lưu một
số nguyên 32-bit,
dung lượng lý thuyết xấp xỉ:

\begin{equation}
  \label{eq:p3_bpf_memory}
  64 \times 816 \times 4 = 208{,}896 \text{ bytes} \approx 204 \text{ KB}.
\end{equation}

Mức bộ nhớ này nhỏ hơn rất nhiều so với giới hạn thực tế của \gls{bpf} maps
trên các hệ thống
Linux hiện đại và phù hợp với phân tích lý thuyết ở Chương 4. Nếu
dùng hash map thưa,
số entry thực sự chỉ là 1,973, nên bộ nhớ còn thấp hơn nữa, đổi lại
phải trả chi phí
hash lookup. Trong cả hai phương án, logic runtime vẫn giữ dạng
$O(1)$: đọc trạng thái
hiện tại của thread, tra cứu token \gls{syscall}, lấy trạng thái kế tiếp,
và gắn attack nếu không
tồn tại transition hợp lệ.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[
      cell/.style={rectangle, draw, minimum width=0.8cm, minimum height=0.45cm,
      font=\scriptsize},
      arrow/.style={-{Latex[length=2.5mm]}, thick}
    ]
    \node[align=center] at (2.4,2.1) {Token ID ($|\Sigma|=816$)};
    \node[rotate=90, align=center] at (-0.8,0.2) {State ($K=64$)};
    \foreach \i in {0,...,5} {
      \foreach \j in {0,...,5} {
        \pgfmathtruncatemacro{\shade}{10+mod(\i*7+\j*11,35)}
        \node[cell, fill=blue!\shade] at (\j*0.8,\i*0.45) {};
      }
    }
    \node[cell, fill=gray!12] at (5.3,1.125) {$\cdots$};
    \node[cell, fill=gray!12] at (2.0,3.05) {$\vdots$};
    \draw[arrow] (5.9,1.125) -- (7.0,1.125);
    \node[draw, rounded corners=2pt, align=center, fill=green!8,
      minimum width=2.8cm,
    minimum height=1.0cm] at (8.6,1.125)
    {Lookup $T[q,s]$\\$-1$ means attack};
    \node[font=\small, align=center] at (2.2,-0.65)
    {$64 \times 816 \times 4$ bytes $\approx 204$ KB};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Biểu diễn bảng chuyển DFA dưới dạng mảng trực tiếp. Kích
    thước của cấu hình
    S3 đủ nhỏ để nạp vào BPF map và cho phép tra cứu trạng thái kế
    tiếp bằng một phép
  chỉ mục hóa hằng số.}
  \label{fig:bpf_table}
\end{figure}

\subsection{Giới hạn của thí nghiệm Giai đoạn 3}
\label{subsec:p3_limits}

Thực nghiệm Giai đoạn 3 đã đánh giá toàn bộ miền $K \in \{64, 128,
256, 512\}$, bao gồm cả chiến lược S2 (tăng $K$ để giảm
non-determinism). Tuy nhiên, chỉ cấu hình $K = 64$ cho kết quả khả
dụng; các cấu hình $K$ lớn hơn đều cho kết quả tệ hơn và không phù
hợp để phát triển tiếp theo.

Nguyên nhân cốt lõi là tỷ lệ empty clusters rất cao khi tăng $K$.
Với $K = 128$, phần lớn centroid không được gán bởi bất kỳ hidden
state nào trong tập train ngay cả sau khi tăng số lần khởi tạo và
batch size lên đáng kể. Hiện tượng này phản ánh thực tế rằng phân
phối \gls{syscall} của \gls{lid-ds}
chỉ lấp đầy một số chiều hiệu dụng nhỏ trong không gian hidden state
$d = 128$ chiều của Teacher - số cụm có nghĩa mà dữ liệu có thể hỗ
trợ thấp hơn nhiều so với $K = 128$, $256$ hay $512$. Buộc phân cụm
vào nhiều cluster hơn khả năng của dữ liệu chỉ phân mảnh các vùng có
ý nghĩa mà không tạo ra ranh giới mới mang thông tin.

Hậu quả đối với chất lượng \gls{dfa} là kép và bất lợi ở cả hai chiều.
Thứ nhất, khi cluster thưa và kém đại diện hơn, tỷ lệ non-determinism
trong \gls{nfa} tăng thêm thay vì giảm: cùng một token \gls{syscall} từ cùng một
cluster dẫn tới nhiều cluster đích hơn vì ranh giới giữa các centroid
mờ nhạt. Thứ hai, nhiều source state không có đủ transition được quan
sát trong tập train; khi đánh giá cold-start, các window bình thường
liên tục gặp missing transition và bị gắn nhãn attack, làm \gls{fpr} tăng
mạnh đồng thời với fidelity giảm. Kết quả là $K = 128$, $K = 256$ và
$K = 512$ đều tệ hơn $K = 64$ trên cả hai chiều \gls{fpr} và fidelity,
không xuất hiện điểm đánh đổi có lợi nào. Vì vậy, $K = 64$ với chiến
lược S3 được xác định là cấu hình khả dụng duy nhất trong phạm vi
thực nghiệm của luận văn, và hướng tăng $K$ không được coi là có
triển vọng trong bối cảnh kiến trúc hiện tại.

Một giới hạn khác là chế độ đánh giá cold-start ở cấp độ window. Chế
độ này phù hợp để
so sánh các chiến lược \gls{dfa} trong điều kiện tái lập, nhưng khác với
triển khai runtime,
nơi state được giữ liên tục theo từng \gls{tid}. Cold-start có thể làm tăng
\gls{fpr} vì mỗi window
bắt đầu từ cùng một start state thay vì từ trạng thái lịch sử thực sự
của luồng. Do đó,
\gls{fpr} 1.41\% của S3 nên được xem là một ước lượng thận trọng cho
pipeline hiện tại.

\section{Kết quả Giai đoạn 4: Độ trễ Runtime eBPF DFA}
\label{sec:p4_results}

Giai đoạn 4 đánh giá chi phí vận hành của cơ chế thực thi \gls{ebpf} \gls{dfa} so
với giả thuyết thay thế là chạy Transformer inference nội tuyến. Ba thí
nghiệm độc lập được thực hiện: E1 đo latency từng \gls{syscall} của \gls{ebpf} \gls{dfa}
thông qua \gls{bpf} timer tích hợp, E2 đo latency từng window của Transformer
trên \gls{cpu}, và E3 đo overhead throughput thực trên nginx production
workload.

\subsection{Thiết lập thực nghiệm}
\label{subsec:p4_setup}

\textbf{E1 - Độ trễ \gls{ebpf} \gls{dfa}.}
Để đo thời gian xử lý mỗi \gls{syscall}, một histogram 32 bucket được xây
dựng ngay trong kernel thông qua cấu trúc \texttt{PerCpuArray}, mỗi
bucket rộng 100~ns và bucket cuối gom toàn bộ các giá trị từ
$3{,}100$~ns trở lên. Nhờ lưu dữ liệu trong kernel thay vì truyền từng
mẫu lên userspace, cách này tránh được chi phí atomic increment trong
hot path; mỗi lõi \gls{cpu} cộng dồn vào ngăn riêng của mình và phía
người dùng chỉ tổng hợp một lần sau khi chương trình kết thúc. Hai lần gọi
\texttt{bpf\_ktime\_get\_ns()} được đặt bao quanh toàn bộ logic \gls{dfa} -
bao gồm tra cứu token \gls{syscall}, tra cứu bảng chuyển trạng thái và cập
nhật trạng thái tiến trình - để tính thời gian thực thi chính xác. Thí
nghiệm được tiến hành ở hai điều kiện: điều kiện \emph{độc lập}, khi
\gls{dfa} giám sát tất cả tiến trình đang chạy trên hệ thống và thu thập ít
nhất một triệu mẫu; và điều kiện \emph{nhúng trong E3}, khi \gls{dfa} chỉ
giám sát tiến trình worker của nginx trong suốt 60~giây của E3, phản
ánh tải HTTP thực tế.

\textbf{E2 - Độ trễ suy luận Transformer trên \gls{cpu}.}
Trọng số Transformer từ Giai đoạn~2 được nạp lại, sau đó cho chạy 100
lần khởi động để ổn định trạng thái bộ nhớ đệm trước khi bắt đầu đo
chính thức. Tiếp theo, 10.000 lần suy luận đơn mẫu được thực hiện trên
\gls{cpu}, không dùng \gls{gpu} và không gom batch. Kịch bản này phản ánh điều kiện
tệ nhất khi Transformer được dùng để kiểm tra trực tiếp trong luồng
thực thi - tức là phải đưa ra phán quyết tức thì ngay sau mỗi window
\gls{syscall} mà không có khả năng xử lý nhiều window song song.

\textbf{E3 - Mức độ ảnh hưởng đến thông lượng nginx.}
Thí nghiệm sử dụng nginx với một tiến trình worker phục vụ tệp tĩnh
4~KB qua HTTP/1.1. Công cụ tạo tải wrk được cấu hình với 4 luồng và
100 kết nối đồng thời, chạy liên tục trong 60~giây. Hai điều kiện đo
được thực hiện tuần tự trên cùng một phiên nginx: điều kiện \emph{cơ
sở} không gắn \gls{ebpf} và điều kiện \emph{có \gls{dfa}} khi guepard-shield gắn
vào tracepoint lúc bắt đầu \gls{syscall}. Lệnh \texttt{perf~stat} được trỏ
vào PID của tiến trình worker - không phải tiến trình master - để đo số
chu kỳ \gls{cpu} và số lần gọi \gls{syscall} thực sự của tiến trình xử lý HTTP.
Tuy nhiên, khi \gls{ebpf} gắn vào cùng tracepoint đó, bộ đếm \gls{syscall} của
\texttt{perf} trả về~0 do xung đột; vì vậy tốc độ \gls{syscall} được lấy từ
kết quả đo ở điều kiện cơ sở:
$38{,}807{,}804 / 60 \approx 647{,}000$~syscalls/s.

\subsection{E1 - Histogram Latency eBPF DFA}
\label{subsec:p4_e1}

\begin{table}[H]
  \caption{Kết quả E1 - latency eBPF DFA theo hai điều kiện đo.}
  \label{tab:p4_e1}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|c|c|}
    \hline
    \textbf{Chỉ số} & \textbf{Standalone (all-process)} &
    \textbf{E3 embedded (nginx worker)} \\ \hline
    Số samples         & 1.189.670   & 34.550.232           \\ \hline
    p50                & 100-200~ns  & \textbf{$<$100~ns}   \\ \hline
    p99                & 2.700-2.800~ns & \textbf{100-200~ns} \\ \hline
    p999               & $\geq$3.100~ns & \textbf{200-300~ns} \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Hình~\ref{fig:p4_e1_cdf} trình bày hàm phân phối tích lũy (CDF) của
latency trong điều kiện E3~embedded. CDF tăng đột ngột từ 0\% lên
93,87\% tại mốc 100~ns: tức 9 trong 10 \gls{syscall} của nginx worker hoàn
thành trong dưới 100~ns. Sau mốc 200~ns, CDF đạt 99,89\% và gần như
bằng phẳng; toàn bộ đuôi từ 200~ns đến $\geq$3.100~ns chỉ chiếm
0,11\% còn lại.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=2cm, y=7cm]
    \draw[->] (-0.15,0) -- (5.4,0) node[right] {Latency (ns)};
    \draw[->] (0,0) -- (0,1.12) node[above] {CDF};
    \foreach \y/\lab in
    {0/{0\%},0.25/{25\%},0.50/{50\%},0.75/{75\%},1.00/{100\%}}
    \draw (-0.07,\y) -- (0.07,\y) node[left=4pt, font=\small] {\lab};
    \foreach \x/\lab in
    {0/0,1/100,2/200,3/300,4/400,5/{$\geq$500}}
    \draw (\x,-0.015) -- (\x,0.015) node[below=5pt, font=\small] {\lab};

    \fill[blue!10]
    (0,0) -- (1,0) -- (1,0.9387) -- (2,0.9387) -- (2,0.9989) --
    (3,0.9989) -- (3,0.9995) -- (4,0.9995) -- (4,0.9996) --
    (5,0.9996) -- (5,0) -- cycle;

    \draw[blue!70, very thick]
    (0,0) --
    (1,0) -- (1,0.9387) --
    (2,0.9387) -- (2,0.9989) --
    (3,0.9989) -- (3,0.9995) --
    (4,0.9995) -- (4,0.9996) --
    (5,0.9996);

    \draw[red!65, dashed] (0,0.9387) -- (5.2,0.9387);
    \node[font=\small, red!65, right] at (5.2,0.9387) {93,87\%};
    \draw[green!55!black, dashed] (0,0.9989) -- (5.2,0.9989);
    \node[font=\small, green!55!black, right] at (5.2,0.9989) {99,89\%};

    \fill[red!65]     (1,0.9387) circle (2pt);
    \fill[green!55!black] (2,0.9989) circle (2pt);

    \node[font=\small, align=left] at (3.2,0.45)
    {p50 $<$ 100~ns\\p99 $\in$ [100, 200)~ns\\p999 $\in$ [200, 300)~ns};
  \end{tikzpicture}
  \caption{CDF latency eBPF DFA trong điều kiện E3 embedded
    (34.550.232 samples, nginx worker only). Mỗi bước trên trục~x
    tương ứng một bucket 100~ns. CDF nhảy từ 0\% lên 93,87\% ngay tại
    mốc 100~ns, cho thấy hơn 9 trong 10 syscall hoàn thành DFA lookup
  trong dưới 100~ns.}
  \label{fig:p4_e1_cdf}
\end{figure}

Latency trong điều kiện E3~embedded thấp hơn standalone vì nginx tạo
pattern \gls{syscall} đồng đều (\texttt{epoll\_wait}, \texttt{recvfrom},
\texttt{sendto}), \texttt{PROCESS\_STATE} HashMap chỉ có một entry duy
nhất nên lookup nhanh và ít cache miss hơn. Điều kiện standalone thu
thập \gls{syscall} từ nhiều process khác nhau, dẫn tới HashMap có nhiều
entry, xác suất cache miss cao hơn và p99 tăng lên 2.700-2.800~ns.

\subsection{E2 - Latency Transformer CPU}
\label{subsec:p4_e2}

Transformer cần forward pass qua 4 lớp attention với $d_{\text{model}}=128$
cho mỗi window 64 \gls{syscall}. Kết quả đo trên \gls{cpu} đơn, không \gls{gpu}, không
batch, phản ánh điều kiện worst-case thực tế cho inline enforcement khi
cần đưa ra phán quyết ngay sau mỗi window mà không gom batch.

\begin{table}[h!]
  \caption{Kết quả E2 - latency single-sample Transformer inference trên
  CPU (10.000 mẫu, 100 warmup).}
  \label{tab:p4_e2}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|r|r|}
    \hline
    \textbf{Chỉ số} & \textbf{Latency (ns)} & \textbf{Latency (ms)} \\ \hline
    p50   & 1.843.051 & \textbf{1,84} \\ \hline
    p99   & 3.004.179 & \textbf{3,00} \\ \hline
    p999  & 3.982.026 & \textbf{3,98} \\ \hline
    Mean  & 1.932.963 & 1,93         \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{E3 - Overhead Throughput nginx}
\label{subsec:p4_e3}

\begin{table}[h!]
  \caption{Kết quả E3 - overhead throughput nginx live workload, đo hai
  điều kiện tuần tự trên cùng nginx instance.}
  \label{tab:p4_e3}
  \centering
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{Metric} & \textbf{Baseline} & \textbf{\gls{dfa} attached} &
    \textbf{Delta} \\ \hline
    Throughput (req/s)        & 92.210              & 82.091
    & $-10{,}97\%$        \\ \hline
    Latency avg (ms)          & 1,09                & 1,22
    & $+11{,}9\%$         \\ \hline
    Cycles/60~s (worker)      & $230{,}7\times10^9$ &
    $224{,}3\times10^9$ & $-2{,}8\%$          \\ \hline
    Syscalls/s (worker)       & 647.000             & -
    & (perf conflict)     \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Overhead 10,97\% xuất hiện do \gls{ebpf} tracepoint thực thi \emph{đồng bộ}
trong kernel path - mỗi \gls{syscall} của nginx worker bị trễ thêm latency
\gls{dfa} ($<$100~ns) trước khi kernel hoàn thành. Với 647.000~syscalls/s,
tổng thời gian \gls{ebpf} tích lũy xấp xỉ $65$~ms/s, gây hiệu ứng
serialization trên \gls{syscall} entry của process đơn luồng. Cycles của
worker \emph{giảm} 2,8\% vì worker xử lý ít HTTP transaction hơn -
chi phí \gls{ebpf} nằm trong kernel overhead và không phản ánh vào counter
process-level.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=2.4cm, y=0.000085cm]
    \draw[->] (0,0) -- (3.2,0) node[right] {Điều kiện};
    \draw[->] (0,0) -- (0,107000) node[above] {req/s};
    \foreach \y/\lab in {0/0,25000/25k,50000/50k,75000/75k,100000/100k}
    \draw (-0.07,\y) -- (0.07,\y) node[left=4pt, font=\small] {\lab};

    \fill[blue!55]   (0.55,0) rectangle (1.05,92210);
    \draw[black!40]  (0.55,0) rectangle (1.05,92210);
    \node[above, font=\small] at (0.80,92210) {92.210};
    \node[below=8pt, font=\small] at (0.80,0) {Baseline};

    \fill[orange!65] (1.75,0) rectangle (2.25,82091);
    \draw[black!40]  (1.75,0) rectangle (2.25,82091);
    \node[above, font=\small] at (2.00,82091) {82.091};
    \node[below=8pt, font=\small] at (2.00,0) {DFA attached};

    \draw[red!65, dashed, thick] (0.45,92210) -- (2.35,92210);
    \node[font=\small, red!65, right] at (2.35,92210) {baseline};

    \draw[{Latex[length=2.5mm]}-{Latex[length=2.5mm]},
    red!65, thick] (2.55,82091) -- (2.55,92210);
    \node[font=\small, red!65, right] at (2.55,87000) {$-10{,}97\%$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Throughput nginx (req/s) trong hai điều kiện E3. Gắn eBPF DFA
  làm giảm throughput 10,97\%, từ 92.210 xuống 82.091~req/s.}
  \label{fig:p4_e3_throughput}
\end{figure}

\subsection{So sánh tổng hợp}
\label{subsec:p4_comparison}

\textbf{Tính khả thi của Transformer inline enforcement.}
Với \gls{syscall} rate 647.000~syscalls/s và kích thước window $W=64$, window
rate xấp xỉ 10.109~windows/s. Số \gls{cpu} core cần thiết để theo kịp ở p50
là:

\begin{equation}
  \label{eq:p4_cores}
  10{,}109\,\text{windows/s} \times 1{,}843\,\text{ms} \approx 18{,}6
  \text{ cores}.
\end{equation}

Con số này vượt hoàn toàn khả năng của bất kỳ thiết lập inline
enforcement thực tế nào. Ngược lại, chi phí \gls{ebpf} \gls{dfa} ước tính
$\approx 65$~ms/s tương đương 0,065~core - ít hơn Transformer khoảng
286 lần ở cùng workload. Bảng~\ref{tab:p4_comparison} tổng hợp so sánh
đầy đủ giữa hai phương án.

\begin{table}[h!]
  \caption{So sánh latency và chi phí CPU giữa DFA (eBPF) và Transformer
  (CPU inline) tại 647k~syscalls/s.}
  \label{tab:p4_comparison}
  \centering
  \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
      \hline
      \textbf{Metric} & \textbf{\gls{dfa} (\gls{ebpf})} & \textbf{Transformer (\gls{cpu})} &
      \textbf{Tỷ lệ} \\ \hline
      p50 latency / window & $<$100~ns       & 1.843.051~ns &
      $>$18.000$\times$ \\ \hline
      p99 latency / window & 100-200~ns      & 3.004.179~ns &
      $>$15.000$\times$ \\ \hline
      p999 latency / window & 200-300~ns     & 3.982.026~ns &
      $>$13.000$\times$ \\ \hline
      \gls{cpu} cores @ 647k sys/s & $\approx$0,07 & $\approx$18,6 &
      infeasible       \\ \hline
      nginx throughput overhead & 10,97\%    & $>$100\%      & -
      \\ \hline
    \end{tabular}
  }
\end{table}

Hình~\ref{fig:p4_latency_log} minh họa khoảng cách latency giữa hai
phương án trên thang logarithm. Khoảng cách hơn 4 bậc độ lớn (từ
$\sim$$10^2$~ns đến $\sim$$10^6$~ns) phản ánh sự khác biệt kiến trúc
cơ bản: \gls{dfa} thực thi hai phép tra cứu mảng trong kernel space, còn
Transformer cần forward pass qua 4 lớp attention với $d_{\text{model}}=128$.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[x=2.0cm, y=1.05cm]
    \draw[->] (0,0.5) -- (0,7.4) node[above] {Latency (log$_{10}$~ns)};
    \draw[->] (-0.1,1) -- (4.0,1) node[right] {Phân vị};
    \foreach \y/\lab in
    {1/{10~ns},2/{100~ns},3/{1~µs},4/{10~µs},5/{100~µs},6/{1~ms},7/{10~ms}}
    \draw (-0.1,\y) -- (0.1,\y) node[left=4pt, font=\small] {\lab};
    \foreach \y in {2,3,4,5,6,7}
    \draw[gray!25, dashed] (0,\y) -- (3.8,\y);

    \foreach \x/\h in {0.50/1.699, 1.70/2.176, 2.90/2.398}
    {
      \fill[blue!60] (\x-0.24,1) rectangle (\x+0.24,\h);
      \draw[black!35] (\x-0.24,1) rectangle (\x+0.24,\h);
    }
    \foreach \x/\h in {0.85/6.265, 2.05/6.478, 3.25/6.600}
    {
      \fill[orange!65] (\x-0.24,1) rectangle (\x+0.24,\h);
      \draw[black!35] (\x-0.24,1) rectangle (\x+0.24,\h);
    }

    \foreach \x/\name in {0.675/p50, 1.875/p99, 3.075/p999}
    \node[below=6pt, font=\small] at (\x,1) {\name};

    \node[font=\scriptsize, above] at (0.50, 1.699) {$<$100~ns};
    \node[font=\scriptsize, above] at (0.85, 6.265) {1,84~ms};
    \node[font=\scriptsize, above] at (1.70, 2.176) {$\sim$150~ns};
    \node[font=\scriptsize, above] at (2.05, 6.478) {3,00~ms};
    \node[font=\scriptsize, above] at (2.90, 2.398) {$\sim$250~ns};
    \node[font=\scriptsize, above] at (3.25, 6.600) {3,98~ms};

    \node[draw, fill=white, align=left, font=\small] at (1.65,4.6)
    {\textcolor{blue!60}{\rule{0.4cm}{5pt}} DFA (eBPF)\\
    \textcolor{orange!65}{\rule{0.4cm}{5pt}} Transformer (CPU)};
  \end{tikzpicture}
  \caption{So sánh latency DFA (eBPF) và Transformer (CPU) tại p50, p99
    và p999 trên thang log$_{10}$. Giá trị DFA là trung điểm của bucket
    tương ứng trong histogram E1. DFA thấp hơn Transformer hơn 4 bậc
  độ lớn ở mọi phân vị.}
  \label{fig:p4_latency_log}
\end{figure}

\textbf{Overhead 11\% trong bối cảnh triển khai.}
Overhead 10,97\% phản ánh điều kiện thí nghiệm khi \gls{dfa} giám sát toàn
bộ luồng \gls{syscall} của nginx worker. Trong khi đó, phương án Transformer
cần 18,6~core và hoàn toàn không thể thực thi inline - overhead 11\%
của \gls{dfa} là lựa chọn khả thi duy nhất. Khoảng cách tính toán giữa hai
phương án là $>18{,}000\times$ ở p50 latency; đây là luận cứ định lượng
trung tâm của Giai đoạn 4.

\section{Thảo luận tổng hợp}
\label{sec:ch5_discussion}

Các kết quả thực nghiệm xác nhận ba điểm chính của thiết kế Guepard
Shield. Thứ nhất,
Transformer Teacher học được manifold hành vi bình thường từ dữ liệu
không giám sát và
tạo ra điểm \gls{nll} có khả năng xếp hạng bất thường trên nhãn thô, thể
hiện qua \gls{auroc} 0.8503
và \gls{pr-auc} 0.7093 trên gần 100 triệu window test. Thứ hai, phân tích
nhiễu nhãn cho thấy
các chỉ số per-window này phải được đọc như bằng chứng về khả năng
bắt các burst exploit
cục bộ, không phải như một bài toán phân loại sạch giữa mọi window
normal và attack.
Thứ ba, pipeline chưng cất \gls{dfa} có thể tạo ra một Student rất nhỏ, chỉ
64 states và
1,973 transitions, nhưng vẫn đạt $DR_{\text{rec}}$ 90.85\%, \gls{fpr}
1.41\% và fidelity
98.12\% khi dùng majority voting.

Kết quả cũng điều chỉnh một giả định thiết kế ban đầu. Chương 3 kỳ
vọng statistical pruning S4 sẽ tận dụng phân phối \gls{syscall} lệch mạnh
để loại bỏ nhiễu lượng tử hóa. Thực nghiệm tại $K=64$ cho thấy điều
ngược lại: vì cluster còn thô, non-determinism quá rộng và không có
nhánh đủ thống trị để pruning giữ lại. Thực nghiệm ở các cấu hình $K$
lớn hơn cũng không cải thiện được tình trạng này; trái lại, tỷ lệ
non-determinism tăng thêm do vấn đề empty clusters làm ranh giới
cluster kém rõ ràng hơn. Do đó, S4 được xác định là không khả thi
trong kiến trúc chưng cất hiện tại.

Từ góc nhìn triển khai, cấu hình S3 hiện tại đã đáp ứng mục tiêu quan
trọng nhất của luận văn: chuyển một mô hình Teacher nặng, hoạt động
trên không gian vector liên tục, thành một bảng chuyển trạng thái nhỏ
có thể kiểm tra bằng số nguyên trong kernel. Do đó, chương này nên
được xem là bằng chứng thực nghiệm cho tính khả thi của chưng cất
Transformer-to-\gls{dfa}, đồng thời đặt nền tảng định lượng cho phần kết
luận và hướng phát triển tiếp theo.

Kết quả Giai đoạn 4 hoàn thiện bức tranh bằng dữ liệu định lượng về
chi phí vận hành. \Gls{ebpf} \gls{dfa} hoàn thành mỗi \gls{syscall} lookup trong dưới
100~ns tại p50, nhanh hơn Transformer inference \gls{cpu} hơn 18.000 lần ở
cùng phân vị. Tại workload nginx 647.000~syscalls/s, Transformer sẽ
cần $\approx$18,6~\gls{cpu} core chỉ để theo kịp luồng \gls{syscall} của một
process đơn lẻ - hoàn toàn không khả thi cho inline enforcement. \Gls{ebpf}
\gls{dfa} thực hiện cùng nhiệm vụ với $\approx$0,07~core, đổi lại chi phí
overhead throughput 10,97\% trong điều kiện không có sampling. Hai con
số này, đặt cạnh nhau, xác nhận luận cứ kiến trúc cốt lõi của luận
văn: chưng cất Transformer-to-\gls{dfa} không chỉ khả thi về mặt phát hiện
tấn công mà còn là lựa chọn duy nhất thực tế cho kernel-space
enforcement.

\end{document}